%! suppress = TooLargeSection
%! suppress = TrimWhitespace
%! suppress = PackageNotInstalled
% -*- coding:utf-8 -*-
% LATEX PREAMBLE --- needs to be imported manually
\documentclass[12pt]{article}
\special{papersize=3in,5in}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\RequirePackage{lmodern}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{tabularx}
\RequirePackage{graphicx}
\usepackage[thmmarks,amsmath]{ntheorem}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0in}
\newcommand{\detail}[1]{{\scriptsize(#1)\par}~}
\newcommand{\refs}[1]{{\scriptsize\textit{Refs: }#1\par}\hfill.}
\newcommand*{\abs}[1]{\left\vert#1\right\vert}
\newcommand{\N}{{\ensuremath{\mathbb{N}}}}
\newcommand{\R}{{\ensuremath{\mathbb{R}}}}
\newcommand{\Z}{{\ensuremath{\mathbb{Z}}}}
\newcommand{\C}{{\ensuremath{\mathbb{C}}}}
\newcommand{\Q}{{\ensuremath{\mathbb{Q}}}}
\newcommand{\cP}{\ensuremath{\mathcal{P}}}
\newcommand{\A}{\ensuremath{\mathcal{A}}}
\newcommand{\E}{\ensuremath{\mathcal{E}}}
\newcommand{\cNP}{\ensuremath{\mathcal{NP}}}
\newcommand*{\units}{\times}
\usepackage{accents}
\newcommand*{\dt}[1]{%
\accentset{\mbox{\large\bfseries .}}{#1}}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{folgerung}{Folgerung}
%\usepackage{bbm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xfrac}
\DeclareMathAlphabet{\mymathbb}{U}{bbold}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathbbm}{U}{bbold}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\nsmathbb}{U}{bbold}{m}{n}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{tikz}
\newcommand{\globalscale}{1.000000}
\usepackage{relsize}
\usepackage{cryptocode}
\newcommand{\Gen}{\textsf{Gen}}
\newcommand{\Ext}{\textsf{Ext}}
\newcommand{\Sign}{\textsf{Sign}}
\newcommand{\Mac}{\textsf{Mac}}
\newcommand{\Enc}{\textsf{Enc}}
\newcommand{\Vfy}{\textsf{Vfy}}
\newcommand{\Dec}{\textsf{Dec}}
\newcommand{\TrapColl}{\textsf{TrapColl}}
\newcommand{\EUFCMA}{\textsf{EUF-CMA}}
\newcommand{\EUFnaCMA}{\textsf{EUF-naCMA}}
\newcommand{\EUFEinsnaCMA}{\textsf{EUF-1-naCMA}}
\newcommand{\INDCPA}{\textsf{IND-CPA}}
\newcommand{\INDCCA}{\textsf{IND-CCA2}}
\newcommand{\pk}{\textsf{pk}}
\newcommand{\sk}{\textsf{sk}}
\newcommand{\id}{{\ensuremath{id}}}
\newcommand{\usk}{\textsf{usk}}
\newcommand{\mpk}{\textsf{mpk}}
\newcommand{\msk}{\textsf{msk}}
\newcommand{\IBE}{{\textsf{IBE}}}
\newcommand{\drawRight}{\ensuremath{\stackrel{\$}{\rightarrow}}}
\newcommand{\drawLeft}{\ensuremath{\stackrel{\$}{\leftarrow}}}
\usepackage{soul}
%%% commands that should not be to imported into Anki:
%\renewcommand{\absolutePngPath}{.} %for Gitlab CI
\usepackage{mdframed}
\usepackage{amsfonts}
\newcommand*{\tags}[1]{\paragraph{tags: }#1\bigskip}
\newcommand*{\xfield}[1]{\begin{mdframed}\centering #1\end{mdframed}\bigskip}
\newenvironment{field}{}{}
\newcommand*{\xplain}[1]{\begin{mdframed}\centering\ttfamily #1\par\end{mdframed}\bigskip}
\newenvironment{plain}{\ttfamily}{\par}
\newenvironment{note}{}{}
\usepackage[pdfusetitle,colorlinks=true,urlcolor=blue,linkcolor=black]{hyperref}
\title{Authentisierung und Verschlüsselung Karteikarten/ Zusammenfassung}
\author{Frieder H}
% END OF THE PREAMBLE
\begin{document}
\nopagecolor
\maketitle
\tableofcontents
\vspace{2\baselineskip}
Dies ist die PDF Version der Anki Karteikarten, die ich zum Lernen erstellt habe.\\
\href{https://ankiweb.net/about}{Anki} ist ein Kostenloses Karteikartenprogramm.\\
Fragen beim Skript durchgehen aus den Fingern gesogen, Antworten aus dem Skript.\\
Source Code und Karteikarten sind auf \href{https://git.scc.kit.edu/urpyg/Auth_Latex_Anki}{GitLab} zu finden.
\section{Digitale Signaturen}\label{sec:digitale-signaturen}
\subsection{Grundlagen zu Digitalen Signaturen}\label{subsec:grundlagen-zu-digitalen-signaturen}
\tags{Definitionen Digitale Signaturen}
  \begin{note}
    \xplain{Was ist ein digitales Signaturverfahren und welche Eigenschaften werden gefordert?}
    \begin{field}
      Digitales Signaturverfahren ist ein Tripel \(\Sigma = (\text{Gen}, \text{Sign}, \text{Vfy})\)von (möglicherweise
      probabilistischen) Polynomialzeit-Algorithmen
      \begin{align*}
        \text{Gen}(1^k) \rightarrow&\ (\textsf{pk},\textsf{sk})\\
        \text{Sign}(\textsf{sk},m) \rightarrow&\ \sigma,\quad m\in\{0,1\}^n\\
        \text{Vfy}(\textsf{pk}, m, \sigma) \rightarrow&\begin{cases}1, \text{Akzeptiert}\\0, \text{Akzeptiert nicht}\end{cases}\\
      \end{align*}
      Dabei erhalten auch Sign und Vfy (implizit) auch den Sicherheitsparameter \(k\).\\
      \emph{Soundness} und \emph{Correctness} wird gefordert
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Erkläre das NMA Angreifermodell}
    \begin{field}
      Angreifer kann \emph{no-message attacks} durchführen:\\
      Angreifer erhält nur \emph{public key} \textsf{pk} als Eingabe.
      Hat keinen Zugriff auf gültige Signaturen, die vom ehrlichen Sender erstellt wurden.
      Ziel ist es, eine gültige Signatur zu fälschen.\\
      Schwaches Angreifermodell, da angenommen wird, dass der Angreifer keinen Zugriff auf gültige Signaturen hat.
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Erkläre das naCMA Angreifermodell}
    \begin{field}
      Angreifer kann \emph{non-adaptive chosen-message attacks} durchführen:\\
      Angreifer darf Liste \((m_1,\dots,m_q)\) von Nachrichten auswählen.
      Danach erhält er public key \textsf{pk} sowie Signaturen \((\sigma_1,\dots,\sigma_q)\) für die gewählten Nachrichten.
      Ziel des Angreifers ist, gültige Signatur für neue Nachricht \(m^*\) zu fälschen.\\
      \textcolor{gray}{Zieht in Betracht, dass ein Angreifer Zugang zu gültigen Signaturen für bestimmte Nachrichten haben könnte.}
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Erkläre das CMA Angreifermodell}
    \begin{field}
      Angreifer kann \emph{adaptive chosen-message attacks} durchführen:\\
      Angreifer erhält den public key als Eingabe.
      Darf Nachrichten \((m_1,\dots,m_q)\) adaptiv wählen, erhält jeweils \((\sigma_1,\dots,\sigma_q)\) als Antwort.
      Dürfen als bspw.\ abhängig vom \textsf{pk} oder von bereits erhaltenen Signaturen.
      Ziel des Angreifers ist, eine gültige Signatur für neue Nachricht zu fälschen.\\
      \textcolor{gray}{Zieht in Betracht, dass ein Angreifer auch die Benutzer des Signaturverfahrens dazu verleiten
      könnte, bestimmte Nachrichten zu signieren, die der Angreifer abhängig vom \textsf{pk} und von bereits
      beobachteten signierten Nachrichten gewählt hat.}
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Was ist das UUF Angreiferziel?}
    \begin{field}
      \emph{Universal unforgeable}\\
      Angreifer muss gültige Signatur für eine vorgegebene Nachricht \(m^*\) fälschen, \(m^*\) ist zufällig gewählt.
      Er muss eine gültige Signatur \(\sigma^*\) für genau diese Nachricht ausgeben, um das Verfahren zu brechen.
      Signaturverfahren das sicher gegen solche Angreifer ist, nennt man \enquote{sicher gegen universelle Fälschungen}.\\
      \textcolor{gray}{Bei chosen-message attacks muss man ausschließen, dass Angreifer Sender überlisten kann, Signatur für \(m^*\) auszugeben.}
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Was ist das EUF Angreiferziel?}
    \begin{field}
      \emph{Existential unforgeable}\\
      Angreifer muss eine gültige Signatur für eine beliebige (also vom Angreifer selbst gewählte) Nachricht ausgeben.
      Signaturverfahren das sicher gegen solche Angreifer ist, nennt man \enquote{sicher gegen existentielle Fälschungen}.\\
      \textcolor{gray}{Bei chosen-message attacks muss man fordern, dass Angreifer Signatur für neue Nachricht ausgibt, die er nicht vom Sender erhalten hat.}
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Was ist eine Sicherheitsdefinition}
    \begin{field}
      Sicherheitsdefinition (\emph{security notion}) ergibt sich aus Kombination von Angreifermodell mit einem Angreiferziel.
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe EUF-CMA}
    \begin{field}
      \[\boxed{
        \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}}
          \textbf{Challenger } \mathcal{C} &  & \textbf{Angreifer } \mathcal{A}\\
          (\textsf{pk},\textsf{sk}) \stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Gen}(1^k) & &\\
          &\sendmessageright*{\textsf{pk}}&\\
          &\sendmessageleft*{m_1}&\\
          \sigma_1\stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Sign}(\textsf{sk},m_1)&&\\
          &\sendmessageright*{\sigma_1}&\\
          &\cdots&\\
          &\sendmessageleft*{m_q}&\\
          \sigma_q\stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Sign}(\textsf{sk},m_q)&&\\
          &\sendmessageright*{\sigma_q}&\\
          &\sendmessageleft*{(m^*,\sigma^*)}&\\
          \textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*)\stackrel{?}{=}1
        \end{array}
      }\]
      \(q = q(k)\) üblicherweise Polynom im Sicherheitsparameter.\\
      (\textsf{Gen}, \textsf{Sign}, \textsf{Vfy}) sicher ist im Sinne von \textsf{EUF-CMA}, falls für alle PPT Angreifer \(\mathcal{A}\) im \textsf{EUF-CMA}-Experiment gilt, dass
      \[
        \Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(\textsf{pk}) = (m^*,\sigma^*)\colon\textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*) = 1\ \land\ m^* \notin \{{m}_{1},\ldots,{m}_{q}\} \right]} \leq \textsf{negl}(k)
      \]
    \end{field}
  \end{note}

  %Definition von negl ausgelssen, sollte man wissen :)

  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe EUF-naCMA}
    \begin{field}
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} &  & \textbf{Angreifer } \mathcal{A}\\
        &\sendmessageleft*{{m}_{1},\ldots,{m}_{q}}&\\
        (\textsf{pk},\textsf{sk}) \stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Gen}(1^k) & &\\
        \sigma_1,\ldots,\sigma_q\stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Sign}(\textsf{sk},m)&&\\
        &\sendmessageright*{(\textsf{pk},\sigma_1,\ldots,\sigma_q)}&\\
        &\sendmessageleft*{(m^*,\sigma^*)}&\\
        \textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*)\stackrel{?}{=}1
      \end{array}
      }\]
      (\textsf{Gen}, \textsf{Sign}, \textsf{Vfy}) sicher ist im Sinne von \textsf{EUF-naCMA}, falls für alle PPT Angreifer \(\mathcal{A}\) im \textsf{EUF-naCMA}-Experiment gilt, dass
      \[
        \Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(\textsf{pk}) = (m^*,\sigma^*)\colon\textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*) = 1\ \land\ m^* \notin \{{m}_{1},\ldots,{m}_{q}\} \right]} \leq \textsf{negl}(k)
      \]
    \end{field}
  \end{note}
  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe EUF-1-naCMA}
    \begin{field}
      \emph{Existential unforgeability under one-time non-adaptive chosen message attack} erlaubt nur eine Signaturanfrage.
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} &  & \textbf{Angreifer } \mathcal{A}\\
        &\sendmessageleft*{m}&\\
        (\textsf{pk},\textsf{sk}) \stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Gen}(1^k) & &\\
        \sigma\stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Sign}(\textsf{sk},m)&&\\
        &\sendmessageright*{(\textsf{pk},\sigma)}&\\
        &\sendmessageleft*{(m^*,\sigma^*)}&\\
        \textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*)\stackrel{?}{=}1
       \end{array}
      }\]
      (\textsf{Gen}, \textsf{Sign}, \textsf{Vfy}) sicher ist im Sinne von \textsf{EUF-1-naCMA}, falls für alle PPT Angreifer \(\mathcal{A}\) im \textsf{EUF-1-naCMA}-Experiment gilt, dass
      \[
        \Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(\textsf{pk}) = (m^*,\sigma^*)\colon\textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*) = 1\ \land\ m^* \neq {m} \right]} \leq \textsf{negl}(k)
      \]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe EUF-1-CMA}
    \begin{field}
      \emph{existential unforgeability under one-time adaptive chosen-message attack} erlaubt nur eine Signaturanfrage.
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} &  & \textbf{Angreifer } \mathcal{A}\\
        (\textsf{pk},\textsf{sk}) \stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Gen}(1^k) & &\\
        &\sendmessageright*{\textsf{pk}}&\\
        &\sendmessageleft*{m}&\\
        \sigma_1\stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Sign}(\textsf{sk},m)&&\\
        &\sendmessageright*{\sigma}&\\
        &\sendmessageleft*{(m^*,\sigma^*)}&\\
        \textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*)\stackrel{?}{=}1
      \end{array}
      }\]
      (\textsf{Gen}, \textsf{Sign}, \textsf{Vfy}) sicher ist im Sinne von \textsf{EUF-1-CMA}, falls für alle PPT Angreifer \(\mathcal{A}\) im \textsf{EUF-1-CMA}-Experiment gilt, dass
      \[
        \Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(\textsf{pk}) = (m^*,\sigma^*)\colon\textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*) = 1\ \land\ m^* \neq m \right]} \leq \textsf{negl}(k)
      \]
    \end{field}
  \end{note}

  %Todo Sicherheitsbeweis EUF-CMA > EUF-naCMA ausgelassen. Oder doch als exemplarischen Sicheheitsbweis hinzufügen?

  \begin{note}
    \xplain{Was ist eine Kollisionsresistente Hashfunktion?}
    \begin{field}
      \emph{Hashfunktion} H besteht aus zwei Polynomialzeit-Algorithmen \(\text{H} = (\textsf{Gen}_\text{H} , \textsf{Eval}_\text{H})\).
      \(\textsf{Gen}_\text{H}(1^k)\rightarrow t\), Schlüssel \(t\) beschreibt eine Funktion \(H_t \colon \{0, 1\}^* \rightarrow \mathcal{M}_t\), \(\mathcal{M}_t\) endliche Menge, ebenfalls durch t festgelegt.\\
      \(\textsf{Eval}_\text{H}(1^k,t,m)\rightarrow H_t(m)\) berechnet den Funktionswert.\\
      Notation: Schreiben \(H\) und meinen Beschreibung \(t\) einer Funktion \(H_t)\), schreiben \(H(m)\) als Kurzform für \(H_t(m)\)\\
      \(\text{H} = (\textsf{Gen}_\text{H} , \textsf{Eval}_\text{H})\) \emph{kollisionsresistent}, wenn für \(t \stackrel{\$}\leftarrow\textsf{Gen}_\text{H}(1^k)\)  und
      für alle Polynomialzeit-Algorithmen \(\mathcal{A}\) gilt, dass
      \[
        \Pr{\left[ \mathcal{A}(1^k,t) = (x,x')\colon H_t(x) = H_t(x') \right]} \leq \textsf{negl}(k)
      \]
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{Erweiterung des Nachrichtenraums}\label{subsubsec:erweiterung-des-nachrichtenraums}
  \begin{note}
    \xplain{Wie kann der Nachrichtenraum von digitalen Signaturen erweitert werden?}
    \begin{field}
      Hash-then-sign!\\
      \(\Sigma' = (\Gen',\Sign',\Vfy')\) \EUFCMA- bzw.\ \EUFnaCMA-sicheres Signaturverfahren mit Nachrichtenraum \(\mathcal{M}\),
      \(H\colon\{0,1\}^*\rightarrow\mathcal{M}\) kollisionsresistente Hashfunktion.
      Dann \(\Sigma = (\Gen, \Sign, \Vfy)\) mit
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)& \rightarrow \Gen'(1^k) \drawRight (\pk, \sk)\\
        \Sign(\sk, m)& \rightarrow \Sign'(\sk,H(m)) \drawRight \sigma\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma)& \rightarrow \Vfy'(\pk, H(m), \sigma) = b
      \end{align*}
      \EUFCMA- bzw.\ \EUFnaCMA-sicheres Signaturverfahren mit Nachrichtenraum \(\{0,1\}^*\)
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{Transformation von \EUFnaCMA\  und \EUFEinsnaCMA\ zu \EUFCMA}\label{subsubsec:transformation-von-eufnacma--und-eufeinsnacma-zu-eufcma}
  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man aus einfacheren Verfahren ein EUF-CMA sicheres Signaturverfahren konstruieren}
    \begin{field}
      Benutze \EUFEinsnaCMA-sicheres Einmal-Signaturverfahren \(\Sigma^{(1)} = \Gen^{(1)}, \Sign^{1}, \Vfy^{(1)}\) und \EUFnaCMA-sicheres Signaturverfahren \(\Sigma' = (\Gen', \Sign', \Vfy')\).
      Idee:  Zuerst jede Nachricht mit einem frisch generierten Schlüssel von \(\Sigma^{(1)}\) signieren, dann diesen frisch generierten Schlüssel mit Hilfe des langlebigen Schlüssels \sk\ \emph{zertifizieren}.
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) \rightarrow&\ \Gen'(1^k) \drawRight (\pk, \sk)\\
        \Sign(\sk, m)\colon& (\pk^{(1)}, \sk^{(1)}) \drawLeft \Gen^{(1)}(1^k)\\
        & \sigma^{(1)} := \Sign^{(1)}(\sk^{(1)}, m)\\
        & \sigma' := \Sign'(\sk, \pk^{(1)})\\
        & \textit{return } \sigma := (\pk^{(1)}, \sigma^{(1)}, \sigma')\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma)\colon& \textit{return } \Vfy^{(1)}(\pk^{(1)}, m, \sigma^{(1)}) \land \Vfy'(\pk, \pk^{(1)}, \sigma') = 1
      \end{align*}
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{\(q\)-mal Signaturen}\label{subsubsec:q-mal-signaturen}
  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man (naiv) q-Mal Signaturen implementieren, wie groß sind pk, sk, Signatur?}
    \begin{field}
      Benutzte \(\Sigma^{(1)}\).
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) \colon&\ \pk = (\pk_1,\ldots,\pk_q),\quad\sk = (\sk_1,\ldots,\sk_q,\textit{st} := 1),\\& (\pk_i,\sk_i)\drawLeft\Gen^{(1)}(1^k)\ \forall i \in \{1,\ldots,q\}\\
        &\textit{return } (\pk, \sk)\\
        \Sign(\sk, m)\colon& i = \textit{st}\\
        & \sigma_i := \Sign^{(1)}(\sk_i, m_i)\\
        & \textit{st} := \textit{st}+1\\
        & \textit{return } \sigma := (\sigma_i, i)\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma)\colon& \textit{return } \Vfy^{(1)}(\pk_i, m_i, \sigma_i \stackrel{?}{=} 1
      \end{align*}
      \(\abs{\pk}\in\Theta(q),\quad\abs{\sk}\in\Theta(q),\quad\abs{\sigma}\in\Theta(1)\).
      Entstandenes Verfahren ist \EUFnaCMA-sicher (\EUFCMA-sicher), wenn \(\Sigma^{(1)}\) \EUFEinsnaCMA-sicher (\textsf{EUF-1-CMA-sicher}) ist.
    \end{field}
  \end{note}

%(Merkle) Bauf defs ausgelassen

  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man q-Mal Signaturen mit kleinen pk implementieren? Wie groß sind die anderen Größen}
    \begin{field}
      Benutzte\(\Sigma^{(1)}\), kollisionsresistente Hashfunktion \textit{H}.
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) \colon&(\pk_i,\sk_i)\drawLeft\Gen^{(1)}(1^k)\ \forall i \in \{1,\ldots,q\}\\
        &\textit{return } (\pk := (H, y:= H(\pk_1,\ldots,\pk_q)), \sk = (\sk_1,\ldots,\sk_q,\textit{st} := 1)\\
        \Sign(\sk, m)\colon& i = \textit{st}\\
        & \sigma_i := \Sign^{(1)}(\sk_i, m_i)\\
        & \textit{st} := \textit{st}+1\\
        & \textit{return } \sigma := (\sigma_i, i, (\pk_1,\ldots,\pk_q))\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma)\colon& \textit{return } \Vfy^{(1)}(\pk_i, m_i, \sigma_i) \stackrel{?}{=} 1 \land y \stackrel{?}{=} H(\pk_1,\ldots,\pk_q)
      \end{align*}
      \(\abs{\pk}\in\Theta(1),\quad\abs{\sk}\in\Theta(q),\quad\abs{\sigma}\in\Theta(1)\).
      Entstandenes Verfahren ist \EUFnaCMA-sicher (\EUFCMA-sicher), wenn \(\Sigma^{(1)}\) \EUFEinsnaCMA-sicher (\textsf{EUF-1-CMA-sicher}) und Hashfunktion kollisionsresistent ist.
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man q-Mal Signaturen mit kleinen pk und kleiner Signatur implementieren? Wie groß ist sk?}
    \begin{field}
      Benutzte \(\Sigma^{(1)}\), kollisionsresistente Hashfunktion \textit{H}, baue einen Merkle-Baum und versende nur Hash-Werte auf dem Co-Pfad.
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) \colon&(\pk_i,\sk_i)\drawLeft\Gen^{(1)}(1^k)\ \forall i \in \{1,\ldots,2^t\}\\
        & h_{t,i} := H(\pk_i), i\in\{1,\ldots,2^t\}\\
        & h_{j-1,i} := H(h_{j,2i-1}\Vert h_{j,2i})\ \forall j \in\{t,\ldots,1\},i\in\{1,\ldots,2^{j-1}\}\\
        &\textit{return } (\pk := h_{0,1}, \sk = (\sk_1,\ldots,\sk_q,\textit{st} := 1)\\
        \Sign(\sk, m)\colon& i = \textit{st}\\
        & \sigma_i := \Sign^{(1)}(\sk_i, m_i)\\
        & \textit{st} := \textit{st}+1\\
        & \textit{return } \sigma := (\sigma_i, i, (\pk_i, \{h_{j,\iota}\colon j\in\{t,\ldots,1\}, \iota\text{ so, dass }h_{j,\iota}\text{ auf Co-Pfad}\}))\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma)\colon& h_{t,i}:= H(\pk_i), h_{j-1,i} := H(h_{j,2i-1}\Vert h_{j,2i})\ \forall j \in\{t,\ldots,0\},i\in\{2^{j-1},\ldots,1\}\\
        &\textit{return } \Vfy^{(1)}(\pk_i, m_i, \sigma_i) \stackrel{?}{=} 1 \land h_{0,1} \stackrel{?}{=} \pk
      \end{align*}
      \(\abs{\pk}\in\Theta(1),\quad\abs{\sk}\in\Theta(q),\quad\abs{\sigma}\in\Theta(\log{q})\).
      Entstandenes Verfahren ist \EUFnaCMA-sicher (\EUFCMA-sicher), wenn \(\Sigma^{(1)}\) \EUFEinsnaCMA-sicher (\textsf{EUF-1-CMA-sicher}) und Hashfunktion kollisionsresistent ist.
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Was ist eine PRF?}
    \begin{field}
      \emph{pseudo-random-function}, Pseudozufallsfunktion, ununterscheidbar von echten Zufall.\\
      Erhält \emph{seed} \(s\in\{0,1\}^k\) sowie Bit-String \(\alpha\in\{0,1\}^n\), gibt \(\text{PRF}(s,\alpha)\in\{0,1\}^\ell\) aus.
      Also Definiert als \(\text{PRF}\colon\{0,1\}^k\times\{0,1\}^n\rightarrow\{0,1\}^\ell\).\\
      Sei \(F\colon\{0,1\}^n\rightarrow\{0,1\}^\ell\) eine zufällig gewählte Funktion aller möglichen Funktionen von \(\{0,1\}^n\) nach \(\{0,1\}^\ell\).
      PRF ist \emph{Pseudozufallsfunktion}, falls für alle Polynomialzeit-Algorithmen \(\mathcal{A}\) und für zufällig gewählten Seed \(s\drawLeft\{0,1\}^k\) gilt,
      \[\abs{\Pr{\left[ \mathcal{A}^{\text{PRF}(s,\cdot)}(1^k) = 1 \right]} - \Pr{\left[ \mathcal{A}^{\text{F}(\cdot)}(1^k) = 1 \right]}}\leq \textsf{negl}(k)\,.\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Wie können geheime Schlüssel der q-Mal Signatur Komprimiert werden? Was sind die kleinsten Ausgabegrößen für q-Mal Signaturen?}
    %! suppress = MathOperatorEscape
    \begin{field}
      Schlüsselerzeugungsalgorithmus ist notwendigerweise (um Sicherheit zu gewährleisten) \emph{probabilistischer} Algorithmus.
      Kan man sich als äquivalenten deterministischen Algorithmus, der zufälligen Bit-String als zusätzliche Eingabe bekommt, vorstellen: \(\Gen^{(1)}(1^k) = \Gen^{(1)}_\textsf{det}(1^k, r)\).
      Verwendung von PRF \enquote{genauso gut} aufgrund ununterscheidbarkeit, setze also
      \[(\pk_i,\sk_i) \leftarrow \Gen^{(1)}_\textsf{det}(1^k,\text{PRF}(s,i))\quad\forall i\in\{1,\ldots,q\}\,.\]
      Es genügt also \(s\drawLeft\{0,1\}^k\) zu wählen und diesen im \sk\ speichern und alle Schlüsselpaare bei bedarf generieren.\\
      In Kombination mit Merkle-Baum basierten Signaturverfahren ergeben sich Größen
      \(\abs{\pk}\in\Theta(1),\quad\abs{\sk}\in\Theta(1),\quad\abs{\sigma}\in\Theta(\log{q})\).
    \end{field}
  \end{note}

\subsection{Chamäleon-Signaturen}\label{subsec:chamaeleon-signaturen}
\subsubsection{Chamäleon Hashfunktion}\label{subsubsec:chamaeleon-hashfunktion}
  \tags{Chamäleon Hashfunktion Signatur}
  \begin{note}
    \xplain{Was ist eine Chamäleon-Hashfunktion, und wann ist sie kollisionsresistent?}
    \begin{field}
      Chamäleon-Hashfunktion besteht aus zwei Algorithmen (\(\Gen_\textsf{ch}, \TrapColl_\textsf{ch}\)).\\
      \(\Gen_\textsf{ch}(1^k) \rightarrow (\textsf{ch}, \tau)\).\\
      \textsf{ch} Beschreibung einer Funktion \(\textsf{ch}\colon \mathcal{M}\times\mathcal{R}\rightarrow\mathcal{N}\), dabei \(\mathcal{M}\) Nachrichtenraum, \(\mathcal{R}\) Zufallsraum, und \(\mathcal{N}\) Zielraum.\\
      \(\tau\) ist Trapdoor für \textsf{ch}.\\
      \(\TrapColl_\textsf{ch}(\tau,m,r,m^*) \rightarrow r^*\), sodass \(\textsf{ch}(m,r)=\textsf{ch}(m^*,r^*)\).\\
      Mithilfe der Trapdoor \(\tau\) kann Trapdoor-Kollisionsalgorithmus Kollisionen für die Funktionen finden.\\
      Chamäleon-Hashfunktion (\(\Gen_\textsf{ch}, \TrapColl\textsf{ch}\)) \emph{kollisionsresistent} wenn kein effizienter Algorithmus, der Trapdoor nicht kennt, für gegebene \textsf{ch} Kollisionen finden kann.\\
      Es gilt also für alle PPT Algorithmen \(\mathcal{A}\)
      \[\Pr\left[ \begin{matrix*}\textsf{ch}\drawLeft\Gen_\textsf{ch}(1^k)\\\mathcal{A}(1^k,\textsf{ch}) =(m,r, m^*, r^*)\end{matrix*}\colon\textsf{ch}(m,r) = \textsf{ch}(m^*,r^*)\land(m, r) \neq (m^*, r^*)\right]\leq\textsf{negl}(k)\,.\]
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{DLog-basierte Chamäleon-Hashfunktionen}\label{subsubsec:dlog-basierte-chamaeleon-hashfunktionen}
  \begin{note}
    \xplain{Was ist das diskrete Logarithmusproblem?}
    \begin{field}
      Sei \(\mathbb{G}\) endliche [abelsche (=kommutativ)] Gruppe mit Generator \(g\) und [primer] Ordnung \(p \in \mathbb{N}\).\\
      Das \emph{diskrete Logarithmusproblem} in \(\mathbb{G}\) ist: Gegeben zufälliges Gruppenelement \(y \in \mathbb{G}\) finde ganze Zahl \(x \in \mathbb{Z}_p\), sodass \(g^x = y\).
      Annahme, es existieren Gruppen in denen dieses Problem \enquote{schwer} ist.\\
      Formal: für alle PPT-Algorithmen \(\mathcal{A}\)
      \[\Pr\left[ \mathcal{A}(1^k,g,g^x) = x\colon \left<g\right> = \mathbb{G}\text{ zufällig},x\drawLeft\mathbb{Z}_p\right]\leq\textsf{negl}(k)\,.\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe eine Chamäleon-Hashfunktion basierend auf Schwierigkeit des diskreten Logarithmusproblems}
    \begin{field}
      Sei \(\mathbb{G}\) abelsche endliche Gruppe mit Generator \(g\) und primer Ordnung \(p\).
      \(\Gen_\textsf{ch},\TrapColl_\textsf{ch}\) ist Chamäleon-Hashfunktion mit \(\textsf{ch}\colon\mathbb{Z}_p\times\mathbb{Z}_p\rightarrow\mathbb{G}\).
      \begin{align*}
        \Gen_\textsf{ch}(1^k)\colon&x\drawLeft\mathbb{Z}^{\times}_p\\
        &h := g^x\\
        &\textsf{ch} := (g,h) \text{ \textcolor{gray}{Beschreibung}}\\
        &\textit{return } (\textsf{ch}, \tau := x)\\
        \textsf{ch}(m, r) = & g^{m}h^r\\
        \TrapColl_\textsf{ch}(\tau, m, r, m^*)\colon& \textit{Berechne } r^*,\textit{ so, dass } g^{m}h^{r} =  g^{m^*}h^{r^*}\\
        & m + xr \equiv m^* + xr^* \mod p \Longleftrightarrow r^* \equiv \frac{m - m^*}{x} + r \mod p\,.
      \end{align*}
      Kollisionsresistenz:  Für jeden PPT-Angreifer \(\mathcal{A}\), der als Eingabe \((g, h)\) erhält, in Zeit \(t_\mathcal{A}\) läuft und mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_\mathcal{A}\) vier Werte \((m,r,m^*,r^*) \in \mathbb{Z}^4_p\) berechnet, sodass \((m, r) \neq (m^*, r^*)\) und \(g^{m}h^r = g^{m^*}h^{r^*}\)gilt, existiert ein PPT-Angreifer \(\mathcal{B}\), der das diskrete Logarithmusproblem in \(\mathbb{G}\) löst in Zeit \(t_\mathcal{B} \approx t_\mathcal{A}\) mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_\mathcal{B} \geq \varepsilon_\mathcal{A}\).
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Beweise die Sicherheit der DLog-basierten Chamäleon Hashfunktion}
  \begin{field}
    Beweise: Folgende Aussage: Für jeden PPT-Angreifer \(\mathcal{A}\), der als Eingabe \((g, h)\) erhält, in Zeit \(t_\mathcal{A}\) läuft und mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_\mathcal{A}\) vier Werte \((m,r,m^*,r^*) \in \mathbb{Z}^4_p\) berechnet, sodass \((m, r) \neq (m^*, r^*)\) und \(g^{m}h^r = g^{m^*}h^{r^*}\)gilt, existiert ein PPT-Angreifer \(\mathcal{B}\), der das diskrete Logarithmusproblem in \(\mathbb{G}\) löst in Zeit \(t_\mathcal{B} \approx t_\mathcal{A}\) mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_\mathcal{B} \geq \varepsilon_\mathcal{A}\).
    \[\boxed{
    \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}c@{}l@{}}
      \textbf{Challenger } \mathcal{C} & \text{\tiny{(DLog)}}& \mathcal{B} & \text{\tiny{(Kollisionsresistenz)}}&\mathcal{A}\\
      x \drawLeft \mathbb{Z}_p, h:= g^x &\sendmessageright*{g, h}&\textsf{ch} := (g, h)&\sendmessageright*{\textsf{ch}}&\\
      g^x \stackrel{?}{=} h&\sendmessageleft*{x}&x := \frac{m' - m}{r - r'}\text{ mod } p &\sendmessageleft*{(m, r), (m', r')}&\\
    \end{array}
    }\]
    Denn es gilt
    \[
      g^{m'}h^{r'} = g^{m}h^r \Leftrightarrow g^{m'+ xr'} = g^{m+ xr} \Leftrightarrow m' + xr' \equiv m + xr \mod p\,.
    \]
    Und weil \((m, r) \neq (m', r') \mod p\) kann \(x\) berechnet wie oben berechnet werden.
  \end{field}
\end{note}
  % Errinerung an Eulersche  phi-Funktion ausgelassen

\subsubsection{RSA-basierte Chamäleon-Hashfunktionen}\label{subsubsec:rsa-basierte-chamaeleon-hashfunktionen}
  \begin{note}
    \xplain{Erkläre die RSA-Annahme}
    \begin{field}
      Sei \(N := PQ\) Produkt von zwei Primzahlen und \(e\in\mathbb{N}\), sodass \(e > 1\) und \(\gcd(e,\varphi(N)) = 1\) gelte.
      Außerdem sei \(y \drawLeft \mathbb{Z}_N\) zufällige Zahl modulo \(N\).
      Das durch \((N, e, y)\) gegebene \emph{RSA-Problem} ist: Berechne \(x\in\mathbb{Z}_N\), sodass \(x^e \equiv y \mod N\).\\
      RSA-Problem höchstens so schwer wie Problem der Faktorisierung von \(N\) (ob umkehrung gilt, nicht bekannt).\\
      \emph{RSA-Annahme}: Für alle PPT Algorithmen \(\mathcal{A}\)
      \[\Pr{\left[ \mathcal{A}(1^k,N,e,y) = x \colon \begin{matrix*}N = PQ, e \drawLeft\mathbb{Z}^\times_{\varphi(N)}\\y \drawLeft \mathbb{Z}_N, x^e \equiv y \mod N\end{matrix*} \right]} \leq \textsf{negl}(k)\,.\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe eine Chamäleon-Hashfunktion basierend auf der RSA-Annahme}
    \begin{field}
      Sei \(\Gen_\textsf{ch}, \TrapColl_\textsf{ch}\) die Chamäleon-Hashfunktion mit \(\textsf{ch}\colon [0,2^n -1]\times \mathbb{Z}_N\setminus \{0\} \rightarrow \mathbb{Z}_N\).
      \begin{align*}
        \Gen_\textsf{ch}(1^k)\colon&n \in \mathbb{N}, \text{ erzeuge RSA-Modulus } N = PQ,\\
        & e > 2^n \text{ mit } \gcd{(e, \varphi(N))} = 1,\\
        & \text{berechne } d := e^{-1}\mod\varphi(N),\\
        & \text{wähle } J \drawLeft \mathbb{Z}_N\setminus\{0\}.\\
        &\textit{return } (\textsf{ch} = (N, e, J), \tau := d)\\
        \textsf{ch}(m,r) =& J^{m}r^e\\
        \TrapColl_\textsf{ch}(\tau, m, r, m^*)\colon&J^{m}r^e\equiv J^{m^{*}}(r^*)^e\mod N \Leftrightarrow r^* \equiv \left( J^{m-m^*}\cdot r^e \right)^d\mod N\\
      \end{align*}
      \enquote{Fast nie} ist \(J^{m^*}\) nicht invertierbar, und \TrapColl gibt Fehlersymbol \(\bot\) aus.
      Kollisionsresistenz:   Sei \((N, e, y)\) Instanz des RSA-Problems, sodass \(e > 2^n\) Primzahl.
      Für jeden PPT-Angreifer \(\mathcal{A}\), der als Eingabe \((N, e, J)\) erhält, in Zeit \(t_\mathcal{A}\) läuft und mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_\mathcal{A}\) vier Werte
      \[(m,r,m^*,r^*) \in [0, 2^n-1]\times\mathbb{Z}_N\setminus\{0\}\times[0, 2^n-1]\times\mathbb{Z}_N\]
      berechnet, sodass \((m, r) \neq (m^*, r^*)\) und \(J^{m}r^e\equiv J^{m^{*}}(r^*)^e\mod N\) gilt
      existiert ein PPT-Angreifer \(\mathcal{B}\), der gegeben \((N, e, y)\) mit \(y \drawLeft \mathbb{Z}_N, x \in \mathbb{Z}_N\) berechnet \(x^e \equiv y\mod N\) in \(\mathbb{G}\) löst in Zeit \(t_\mathcal{B} \approx t_\mathcal{A}\) mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_\mathcal{B} \geq \varepsilon_\mathcal{A}\).
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Beweise die Sicherheit der RSA-Basierten Chamäleon-Hashfunktion}
  \begin{field}
    Siehe Skript S.24ff. %todo
  \end{field}
\end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Erkläre und Beweise Shamir's Trick}
    \begin{field}
      Seien \(J, S \in \mathbb{Z}_N\) und \(e, f \in \mathbb{Z}\), sodass \(\gcd(e,f) = 1\) und
      \[J^f \equiv S^e \mod N\,.\]
      Es gibt effizienten Algorithmus der gegeben \(N\in\mathbb{Z}\) und \((J, S, e, f) \in \mathbb{Z}^2_N\times\mathbb{Z}^2, x\in\mathbb{Z}_N\) berechnet, sodass \(x^e\equiv J\mod N\).\\\\

      Beweis: Da \(\gcd{(e, f)} = 1\) kann Algorithmus mit EEA \((\alpha, \beta)\in \mathbb{Z}^2\) berechnen, sodass \(\alpha f + \beta e = 1\).
      Dann berechnet er \(x \equiv S^\alpha\cdot J^\beta \mod N\), das erfüllt geforderte gleichung, da (alle Kongruenzen modulo N)
      \[J^f \equiv S^e \Leftrightarrow J^{f\alpha}J^{e\beta} \equiv S^{e\alpha}J^{e\beta}\Leftrightarrow J^{f\alpha+e\beta} \equiv (S^\alpha J^\beta)^e \Leftrightarrow J \equiv x^e\]
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{Chamäleon-Signaturen}\label{subsubsec:chamaeleon-signaturen}
  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe ein Chamäleon-Signaturverfahren}
    \begin{field}
      Sei \(\textsf{ch}\colon\mathcal{M}\times\mathcal{R\rightarrow\mathcal{N}}\) vom Empfänger durch \((\textsf{ch},\tau\drawLeft\Gen_\textsf{ch}(1^k))\) generierte kollisionsresistente Chamäleon-Hashfunktion.
      \(\Sigma'\) \EUFnaCMA-sicheres Signaturverfahren.
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) =& (\pk, \sk) \drawLeft \Gen'(1^k)\\
        \Sign(\sk, m, \textsf{ch})\colon& r \drawLeft \mathcal{R}\\
        & m':= \textsf{ch}(m, r)\\
        & \sigma' := \Sign'(\sk, m')\\
        & \textit{return } \sigma = (\sigma', r)\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma, \textsf{ch})  \rightarrow& \Vfy'(\pk, \textsf{ch}(m,r ), \sigma')
      \end{align*}
      Wenn (\textsf{Gen}, \textsf{Sign}, \textsf{Vfy}) sicher im Sinne von \EUFnaCMA\ und \((\Gen_\textsf{ch}, \TrapColl_\textsf{ch})\) kollisionsresistent dann Verfahren \EUFCMA-sicher
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe EUF-CMA (Sicherheitsexperiment und -definition) für Chamäleon Signaturen}
    \begin{field}
      Sicherheitsexperiment und -definition fast identisch zu \EUFCMA-Spiel
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} &  & \textbf{Angreifer } \mathcal{A}\\
        (\textsf{pk},\textsf{sk}) \stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Gen}(1^k) & &\\
        \color{red}(\textsf{ch}, \tau) \stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Gen}(1^k)_\textsf{ch} & &\\
        &\sendmessageright*{\textsf{pk}}&\\
        &\sendmessageleft*{m_1, \color{blue}{\textsf{ch}}_1}&\\
        \sigma_1\stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Sign}(\textsf{sk},m_1,\textsf{\color{red}ch}_{\color{blue}{1}})&&\\
        &\sendmessageright*{\sigma_1}&\\
        &\cdots&\\
        &\sendmessageleft*{m_q, \color{blue}{\textsf{ch}}_q}&\\
        \sigma_q\stackrel{\$}{\leftarrow}\textsf{Sign}(\textsf{sk},m_q,\textsf{\color{red}ch}_{\color{blue}{q}})&&\\
        &\sendmessageright*{\sigma_q}&\\
        &\sendmessageleft*{(m^*,\sigma^*)}&\\
        \textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*, \textsf{\color{red}ch})\stackrel{?}{=}1
      \end{array}
      }\]
      \textcolor{gray}{Relativ schwaches Sicherheitsexperiment, da Angreifer \textsf{ch} nicht selbst generieren darf.
      Stärkere Variante: \textcolor{blue}{Lasse \(\mathcal{A}\) \(\textsf{ch}_i\) wählen}.}\\
      Chamäleon-Hashfunktion ist \EUFCMA\ falls für alle PPT Angreifer \(\mathcal{A}\) im \textsf{EUF-CMA}-Experiment für Chamäleon-Signaturen gilt,
      \[
        \Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(\textsf{pk}) = (m^*,\sigma^*)\colon\textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*,\textsf{\color{red}ch}) = 1\ \land\ m^* \notin \{{m}_{1},\ldots,{m}_{q}\} \right]} \leq \textsf{negl}(k)
      \]
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Beweise die Sicherheit der in der VL vorgestellten Chamäleon-Signatur}
  \begin{field}
    Siehe S. 27f. %Todo
  \end{field}
\end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Warum sind Chamäleon-Signaturen abstreitbar?}
    \begin{field}
      Wenn \(H_1\) Chamäleon-Signaturverfahren verwendet, benutzt er zur Signaturerstellung Chamäleon-Hashfunktion \textsf{ch} des Empfängers \(K\).
      Für diese Chamäleon-Hashfunktion kann \(K\) mit Trapdoor beliebige Kollisionen finden, \(K\) ist in Besitz der Trapdoor, da er die \textsf{ch} generiert hat.
      Jede dieser Nachrichten könnte, aus Sicht eines Dritten \(H_2\), die Nachricht sein, die \(H_1\) ursprünglich signiert hat.\\
      Es könnte sein, dass bösartiger Empfänger seine Chamäleon-Hashfunktion so generiert, dass er später plausibel erklären kann, dass er die Trapdoor
      nicht kennt.
      Können Empfänger \enquote{zwingen}, dass er die Trapdoor \(\tau\) stets kennen muss.
      Geht z.\ B.\ indem Empfänger zusammen mit Beschreibung \textsf{ch} seiner Chamäleon-Hashfunktion einen \enquote{Beweis} veröffentlicht, dass er die dazu gehörige Trapdoor kennt.
      Z.\ B.\ mit (nicht-interaktiven) Zero-Knowledge Proofs of Knowledge.
    \end{field}
  \end{note}

 \subsubsection{Chamäleon-Hashfunktion zu Einmalsignatur}\label{subsubsec:chamaeleon-hashfunktion-zu-einmalsignatur}
  \begin{note}
    \xplain{Wie lautet die Transformation der Chamäleon-Hashfunktion zur Einmalsignatur?}
    \begin{field}
      \((\Gen_\textsf{ch}, \TrapColl_\textsf{ch})\) kollisionsresistente Chamäleon-Hashfunktion, dann \(\Sigma = (\Gen, \Sign, \Vfy)\) \EUFEinsnaCMA-sicheres Einmalsignaturverfahren.
      Dabei
      \begin{align*}
        \textsf{ch}\colon& \mathcal{M}\times\mathcal{R}\rightarrow\mathcal{N}\\
        \Gen(1^k)\colon& (\textsf{ch}, \tau) \drawLeft \Gen_\textsf{ch}(1^k)\\
        & \text{wähle } (\tilde{m}, \tilde{r}) \drawLeft \mathcal{M}\times\mathcal{R}\\
        & \text{berechne } c := \textsf{ch} (\tilde{m}, \tilde{r})\\
        & \pk := (\textsf{ch}, c), \sk :=  (\tau, \tilde{m}, \tilde{r})\\
        & \textit{return } (\pk, \sk)\\
        \Sign(\sk = (\tau, \tilde{m}, \tilde{r}), m)\colon& r := \TrapColl_\textsf{ch}(\tau, \tilde{m}, \tilde{r}, m)\\
        & \textit{return } \sigma := r\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma = r)\colon& c \stackrel{?}{=} \textsf{ch}(m, r)
      \end{align*}
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Konstruiere Einmalsignaturfunktion mithilfe DLog-Chamäleon-Hashfunktion}
    \begin{field}
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon& (\textsf{ch}, \tau) \drawLeft \Gen_\textsf{ch}(1^k)\\
        & \textsf{ch} = (g, h), \tau = x\\
        & \text{wähle } (\tilde{m}, \tilde{r}) \drawLeft \mathbb{Z}_p\times\mathbb{Z}_p\\
        & \text{berechne } c := \textsf{ch}(\tilde{m}, \tilde{r}) = g^{\tilde{m}}h^{\tilde{r}}\\
        & \pk := (\textsf{ch}, c) = (g, h, c),\\&\sk :=  (\tau, \tilde{m}, \tilde{r}) = (x, \tilde{m}, \tilde{r})\\
        & \textit{return } (\pk, \sk)\\
        \Sign(\sk = (\tau, \tilde{m}, \tilde{r}), m\in\mathbb{Z}_p)\colon& \text{berechne \(r\) sodass } c = g^{\tilde{m}}h^{\tilde{r}}\\
        & r := \TrapColl_\textsf{ch}(\tau, \tilde{m}, \tilde{r}, m) = \frac{\tilde{m} -m}{x} + \tilde{r} \mod p\\
        & \textit{return } \sigma := r\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma = r\in\mathbb{Z}_p)\colon& c \stackrel{?}{=} \textsf{ch}(m, r) = g^{m}h^{\sigma}
      \end{align*}
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Beweise die Sicherheit der Einmalsignaturfunktion transformiert aus der DLog-Chamäleon-Hashfunktion}
  \begin{field}
    Siehe Skript S. 30 %Todo
  \end{field}
\end{note}

\subsubsection{\textsf{sEUF-CMA}-Sicherheit}\label{subsubsec:seuf-cma-sicherheit}
\begin{note}
    \xplain{Definiere sEUF-CMA-Sicherheit}
    \begin{field}
      Ein Verfahren, bei dem man nicht mal eine neue Signatur generieren kann, wenn man schon
      eine andere Signatur für die vom Angreifer gewählte Nachricht \(m^*\) kennt, nennt man \emph{strong existential unforgeable}.\\
      \textsf{sEUF-CMA } Sicherheitsexperiment ist identisch zum \EUFCMA-Experiment.\\
      (\textsf{Gen}, \textsf{Sign}, \textsf{Vfy}) sicher ist im Sinne von \textsf{sEUF-CMA}, falls für alle PPT Angreifer \(\mathcal{A}\) im \textsf{sEUF-CMA}-Experiment gilt, dass
      \[
        \Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(\textsf{pk}) = (m^*,\sigma^*)\colon\textsf{Vfy}(\textsf{pk},m^*,\sigma^*) = 1\ \land\ (m^*, \sigma^*) \notin \{({m}_{1}, \sigma_1),\ldots,({m}_{q}, \sigma_q)\} \right]} \leq \textsf{negl}(k)
      \]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man aus Chamäleon-Hashfunktion und EUF-naCMA sicheren Signaturverfahren ein sEUF-CMA sicheres Verfahren konstruieren?}
    \begin{field}
      \(\Sigma'\) \EUFCMA-sicheres Signaturverfahren,\textsf{CH} kollisionsresistente Chamäleon-Hashfunktion.
      Neues Signaturverfahren \(\Sigma  = (\Gen, \Sign, \Vfy)\) erreicht \textsf{sEUF-CMA}-sicherheit.
      Dabei
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon& (\pk', \sk') \drawLeft \Gen'(1^k)\\
        & (\textsf{ch}_F, \tau_F) \drawLeft \Gen_\textsf{ch}(1^k),\quad (\textsf{ch}_H, \tau_H) \drawLeft \Gen_\textsf{ch}(1^k)\\
        & \pk := (\pk', \textsf{ch}_F, \textsf{ch}_H),\quad\sk := (\sk', \tau_H)\\
        \Sign(sk, m)\colon& m', \sigma'\text{ beliebige feste Werte, }r_F, r'_H \drawLeft \mathcal{R}\\
        & h := \textsf{ch}_H(m'\Vert\sigma',r'_H),\quad\tilde{m} := \textsf{ch}_F(h, r_F)\\
        & \tilde{\sigma}\drawLeft\Sign'(\sk', \tilde{m}),\\& r_H\drawLeft\TrapColl_\textsf{ch}(\tau_H,m'\Vert\sigma',r'_H,m\Vert\tilde{\sigma})\\
        & \textit{return } \sigma := (\tilde{\sigma}, r_F, r_H)\\
        \Vfy(\pk = (\pk', \textsf{ch}_F, \textsf{ch}_H), m, \sigma = (\tilde{\sigma}, r_F, r_H))\colon& h := \textsf{ch}_H(m\Vert\tilde{\sigma}, r_H),\quad\tilde{m} := \textsf{ch}_F(h, r_F)\\
        & \text{return }\Vfy'(\pk', \tilde{m}, \tilde{\sigma} \stackrel{?}{=} 1)
      \end{align*}
      Bedeutet, um Signatur \(\tilde{\sigma}\) für \(m\) zu erzeugen, muss man bereits Kenntnis der Signatur \(\tilde{\sigma}\) besitzen.
      Sender wählt zunächst andere Nachricht \(m'\) und Signatur \(\sigma'\), berechnet damit \(h = \textsf{ch}_H(m'\Vert\sigma', r'_H)\) für frischen Zufall \(r'_H\).
      Mit diesem \(h\) berechnet er dann \(\tilde{\sigma}\), danach benutzt er Trapdoor-Kollisionsalgorithmus um neuen Zufall \(r_H\) zu erzeugen mit \( \textsf{ch}_H(m\Vert\tilde{\sigma}, r_H) = h = \textsf{ch}_H(m'\Vert\sigma', r'_H)\), und schließt damit Kreis.\\
      Siehe auch VL04 Folie 22 für einen Überblick der Verwendeten Transformationen.
    \end{field}
  \end{note}

\subsection{RSA-Basierte Signaturverfahren}\label{subsec:rsa-basierte-signaturverfahren}
  \tags{RSA Signatur}
\subsubsection{\enquote{Textbook}-RSA-Signaturen}\label{subsubsec:textbook-rsa-signaturen}
  \begin{note}
    \xplain{Wie gingen "Textbook"-RSA Signaturen nochmal? Und wie sicher sind sie?}
    \begin{field}
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon& \text{Erzeuge RSA-Modulus } N = PQ, P, Q\text{ prim}\\
        &\text{wähle } 1 \neq e \in \mathbb{N}, \gcd{(e, \varphi(N))} = 1\\
        & d := e^{-1} \mod \varphi(N)\\
        & \pk = (N,e ),\quad\sk := d\\
        & \textit{return } (\pk, \sk)\\
        \Sign(\sk, m\in\mathbb{Z}_N)\rightarrow\ &\sigma \equiv m^d \mod N\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma\in\mathbb{Z}_N)\rightarrow\ &m \stackrel{?}{\equiv} \sigma^e \mod N\\
      \end{align*}
      %todo leerzeichen nach EUFCMA Makro löschen und in benötigten stellen wieder einfügen
      Correctness: Nachrechnen.
      Sicherheit: Nicht \EUFEinsnaCMA-, damit auch nicht \EUFCMA-sicher.\\
      Zu beliebiger Signatur \(\sigma^*\in\mathbb{Z}_N\) kann passende Nachricht \(m^* \equiv (\sigma^*)^e \mod N\) dazu berechnet werden.\\
      Desweiteren ist \enquote{Textbook}-RSA multiplikativ homomorph, also \(\sigma_3 := \sigma_1\cdot\sigma_2\) gültige Signatur für \(m_3 := m_1\cdot{}m_2\), wenn \(\sigma_1,\sigma_2\) gültige Signaturen für \(m_1,m_2\).
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{RSA Full-Domain Hash}
  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe das RSA-FDH Signaturverfahren}
    \begin{field}
      \(\Sigma = (\Gen, \Sign, \Vfy)\) ist RSA-Full-Domain-Hash Signaturverfahren, dabei
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon& \text{Erzeuge RSA-Modulus } N = PQ, P, Q\text{ prim}\\
        &\text{wähle } 1 \neq e \in \mathbb{N}, \gcd{(e, \varphi(N))} = 1\\
        & d := e^{-1} \mod \varphi(N)\\
        & \text{wähle } H\colon\{0,1\}^*\rightarrow\mathbb{Z}_N\text{ Hashfunktion}\\
        & \pk = (N,e,H),\quad\sk := d\\
        & \textit{return } (\pk, \sk)\\
        \Sign(\sk, m\in\mathbb{Z}_N)\rightarrow\ &\sigma := H(m)^d \mod N\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma\in\mathbb{Z}_N)\rightarrow\ &H(m) \stackrel{?}{\equiv} \sigma^e \mod N\\
      \end{align*}
      Correctness durch Einsetzen:
      \[\sigma^e \equiv (H(m)^d)^e \equiv H(m)^{de\mod\varphi(N)}\equiv H(m)\mod N\]
      Sicherheit: Wenn \(H\) als Random Oracle modelliert wird, dann existiert für jeden PPT-Angreifer \(\mathcal{A}\), der die \EUFCMA-Sicherheit
      von \(\Sigma\) in Zeit \(t_\mathcal{A}\) mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_\mathcal{A}\) bricht, und dabei \(q_H\) Anfragen an das Random Oracle
      stellt, ein PPT-Angreifer \(\mathcal{B}\), der das RSA-Problem löst in Zeit \(t_\mathcal{B} \approx t_\mathcal{A}\) mit Erfolgswahrscheinlichkeit mindestens
      \[\varepsilon_\mathcal{B}\geq\frac{\varepsilon_\mathcal{A}-1/N}{q_H}\,.\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Erkläre das ROM}
    \begin{field}
      Sei \(H\colon\mathcal{D}\rightarrow\mathcal{R}\) Hashfunktion, im \emph{Random Oracle Model} wird angenommen, dass diese Hashfunktion \emph{ideal} ist.
      Bedeutet intuitiv: Angreifer kann mit der Hashfunktion \emph{nichts anderes tun als sie auszuwerten}, kann aus einem gegebenen Code keinen Nutzen ziehen und Hashfunktion gibt für jede Eingabe \(m\in\mathcal{D}\) ein eindeutiges, aber gleichverteilt zufälliges Element \(H(m)\in\mathcal{R}\) zurück.\\
      Modellieren \(H\) als \emph{Random Oracle}, um  \(H(m)\in\mathcal{R}\) zu berechnen, stellt Angreifer Anfrage an das RO\@.
      Anfrage wird mit gleichverteilten zufälligen \(y = H(m)\) beantwortet.
      Antworten sind \emph{konsistent}.\\
      ROM ist sehr starke Annahme.\\
      ROM nur idealisierung für Sicherheitsbeweise, in Praxis immer konkrete Hashfunktionen verwendet.
      Sicherheit in konkreter Hashfunktion lediglich approximation, Heuristik, dass Hashfunktion \enquote{aus Sicht des Angreifers genauso gut wie ein RO} ist, heißt \emph{Random Oracle Heuristik}.\\
      Kryptographische Verfahren mit Sicherheitsbeweis im ROM zumeist wesentlich effizienter als Verfahren die standardmodell-Beweis haben.
      Sicherheitsbeweis im ROM besser als keiner, solch ein Verfahren kann als Baustein für sicherere Verfahren verwendet werden.
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Beweise die Sicherheit von RSA-FDH im ROM}
  \begin{field}
    Siehe Skript S.37ff. %Todo
  \end{field}
\end{note}

\subsubsection{Strong-RSA-Annahme}
  \begin{note}
    \xplain{Erkläre die Strong-RSA-Annahme}
    \begin{field}
      Sei \(N := PQ\) Produkt von zwei Primzahlen und \(y\drawLeft\mathbb{Z}_N\) eine Zufällig Zahl modulo \(N\).
      Das durch \((N, y)\) gegebene \emph{Strong-RSA-Problem} ist:
      Berechne \(x\in\mathbb{Z}_N\) und \(e\in\mathbb{N}, e > 1\) sodass
      \[x^e \equiv y\mod N\,.\]
      \emph{Strong-RSA-Annahme} besagt, dass das Strong-RSA-Problem \enquote{schwer} ist.
      Unterschied zum RSA-Problem: Angreifer darf dort \(e\) nicht selbst wählen.
      Strong-RSA annahme stärkere Annahme als RSA-Annahme, aber Strong-RSA-Problem \emph{leichter} als RSA-Problem.
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{Gennaro-Halevi-Rabin-Signaturen}
  \begin{note}
    \xplain{Was sind GHR Signaturen?}
    \begin{field}
      Sei \(h\colon\{0,1\}^*\rightarrow\mathcal{P}\) kollisionsresistente Hashfunktion, die auf Primzahlen abbildet, die größer als RSA-Modulus \(N\) sind.
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon& \text{Erzeuge RSA-Modulus } N = PQ, P, Q\text{ prim}\\
        & s \drawLeft \mathbb{Z}_N\\
        & \pk := (N, s, h)\\
        & \sk := \varphi(N) = (P-1)(Q-1)\\
        &\textit{return} (\pk, \sk)\\
        \Sign(\sk, m\in\{0,1\}^n)\colon& d := 1/h(m)\mod\varphi(N)\\
        &\textit{return }\sigma := s^d = s^{1/h(m)}\mod N\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma)\rightarrow\ & \sigma^{h(m)}\stackrel{?}{\equiv}s\mod N
      \end{align*}
      Für jeden PPT-Angreifer \(\mathcal{A}\), \EUFnaCMA-Sicherheit von \(\Sigma = (\Gen, \Sign, \Vfy)\), in Zeit \(t_{\mathcal{A}}\) läuft und mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_\mathcal{A}\) bricht, existiert ein PPT-Angreifer \(\mathcal{B}\), der in Zeit \(t_\mathcal{B} \approx t_\mathcal{A}\)  läuft und entweder mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_{\textit{coll}} \geq \varepsilon_\mathcal{A}/2\) die Kollisionsresistenz von \(h\) bricht, oder das Strong-RSA-Problem löst mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_{\text{RSA}} \geq \varepsilon_\mathcal{A}/2\).\\
      Kann mithilfe RSA-Basierter Einmalsignaturen (sRSA-Annahme impliziert RSA-Annahme) unter generischer Transformation zu \EUFCMA-sicheren Signaturverfahren transformiert werden.
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Beweise die Sicherheit des GHR Signaturverfahrens}
  \begin{field}
    Siehe Skript S.40f. %Todo
  \end{field}
\end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Konstruiere Heuristisch eine Hashfunktion, die auf Primzahlen abbildet}
    \begin{field}
      Sei \(H\colon\{0,1\}^*\rightarrow\{0,1\}^\ell\) kollisionsresistente Hashfunktion.
      Konstruiere benötigte Funktion \(h\) als \(h(m) = H(m\Vert\gamma)\) wobei \(\gamma\in\mathbb{N}\) kleinste natürliche Zahl, sodass Wert \(H(m\Vert\gamma)\) aufgefasst als natürliche Zahl im Intervall \([0,2^{\ell}-1]\) prim.
      Zur Auswertung inkrementiere \(\gamma\), benötigt ungefähr \(\log{2^\ell} = \ell\) Versuche.
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Konstruiere Hashfunktion die auf Primzahlen abbildet, basierend auf einer Chamäleon-Hashfunktion}
    \begin{field}
      Sei \(N'\in\mathbb{N}\) und \(\textsf{ch}\colon\{0,1\}^n\times\mathbb{Z}_{N'}\rightarrow [0, N'-1]\) RSA-basierte Chamäleon-Hashfunktion.\\
      Diese bildet auf \emph{natürliche Zahlen} im Intervall \([0, N'-1]\) ab und für bel.\ Nachricht \(m\) und gleichverteilt zufälligen Wert \(r\drawLeft\mathbb{Z}_{N'}\) ist Hashwert \(\textsf{ch}(m, r)\) \emph{gleichverteilt} über \([0, N'-1]\).\\
      Um den Hashwert \(h(m)\) einer Nachricht m zu berechnen,\\
      (1) wähle so lange zufällige Werte \((m',r')\drawLeft\{0,1\}^n\times\mathbb{Z}_{N'}\) , bis \(p = \textsf{ch}(m' , r') \in [0, N' -1]\) Primzahl.\\
      (2) Berechne durch \(r = \TrapColl(\tau, m', r' , m)\)  Randomness \(r\), sodass \(\textsf{ch}(m, r) = p\).\\
      Randomness \(r\) wird dann zusammen mit der Signatur an den Empfänger gesandt.
      Chamäleon-Eigenschaft von \(h\) kann man auch dazu mitbenutzen, um \EUFCMA-Sicherheit des resultierenden Signaturverfahrens zu beweisen.
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe (kurz) Hohenberger-Waters Signaturen}
    \begin{field}
      Beweisbares \EUFCMA-sicheres Signaturverfahren, basierend auf Schwierigkeit des RSA-Problems.
      Konstruieren \EUFnaCMA-sichere Signaturverfahren und wenden generische Transformation an um daraus \EUFCMA-sicheres  RSA-basiertes Signaturverfahren zu erhalten.\\
      Kann man auch als Erweiterung des GHR-Verfahrens angesehen werden.
      Basiert auf folgenden Beobachtungen:
      GHR-Signaturen sind unter (klassischen) RSA-Annahme \textsf{SUF-naCMA}-sicher (schwächeres Sicherheitsziel).
      Es gibt generische Transformation mit der man aus einen \textsf{SUF-naCMA}-sicheren ein \EUFnaCMA-sicheres Verfahren konstruieren kann, lässt sich besonders effizient auf GHR-Verfahren anwenden.
    \end{field}
  \end{note}

\subsection{Pairing-Basierte Signaturverfahren}\label{subsec:pairing-basierte-signaturverfahren}
\subsubsection{Pairings}
  \begin{note}
    \xplain{Was sind Pairings und welche Eigenschaften haben sie?}
    \begin{field}
      Sei \(\mathbb{G}_1,\mathbb{G}_2,\mathbb{G}_T,\) zyklische Gruppen mit Ordnung \(p\).
      Ein \emph{Pairing} ist Abbildung \(e\colon\mathbb{G}_{1}\times\mathbb{G}_{2}\rightarrow\mathbb{G}_T\) mit folgenden Eigenschaften
      \begin{enumerate}
        \item \textbf{Bilinearität}: Für alle \(g_1, g'_1\in\mathbb{G}_1\) und \(g_2,g'_2\in\mathbb{G}_2\) gilt \[e(g_{1}g'_1,g_2) = e(g_1,g_2)\cdot e(g'_1,g_2)\quad\text{und}\quad e(g_1,g_{2}g'_2) = e(g_1,g_{2})\cdot e(g_1,g'_2)\,.\]
        \item \textbf{Nicht-Degeneriertheit}: Für die Generatoren \(g_1\in\mathbb{G}_1\) und \(g_2\in\mathbb{G}_2\) ist \(e(g_1,g_2)\) ein Generator der Gruppe \(\mathbb{G}_T\).
        Falls  die Gruppen prime Ordnung haben ist dies äquivalent zu \(e(g_1,g_2) \neq 1\)
        \item \textbf{Effiziente Berechenbarkeit}: Abbildung \(e\) kann effizient berechnet werden.
      \end{enumerate}
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Welche Typen von Pairings gibt es?}
    \begin{field}
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Typ-1-Pairings}: \(\mathbb{G}_1 = \mathbb{G}_2\).
        Nennt mach auch \emph{symmetrische Pairings}.
        \item \textbf{Typ-2-Pairings}:  \(\mathbb{G}_1 \neq \mathbb{G}_2\), aber es existiert effizient berechenbarer, nicht-trivialer Homomorphismus \(\psi\colon\mathbb{G}_2\rightarrow\mathbb{G}_1\).
        \item \textbf{Typ-3-Pairings}:  \(\mathbb{G}_1 \neq \mathbb{G}_2\), und es ist kein effizient berechenbarer, nicht-trivialer Homomorphismus \(\psi\colon\mathbb{G}_2\rightarrow\mathbb{G}_1\) bekannt.
      \end{itemize}
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{Joux's 3-Parteien-Handshake}
  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man ein Drei Parteien Schlüsselaustausch durchführen?}
    \begin{field}
      Mit \emph{Joux's 3-Parteien Diffie-Hellman Protokoll}.
      Seien \(A, B\) und \(C\) drei beteiligte Parteien, \(e\colon\mathbb{G}\times\mathbb{G}\rightarrow\mathbb{G}_T\) symmetrisches Pairing und \(g\) Generator der Gruppe \(\mathbb{G}\) mit Ordnung \(p\).
      \begin{itemize}
        \item Partei A wählt geheimen, zufälligen Wert \(a\drawLeft\mathbb{Z}_p\).
        B wählt \(b\drawLeft\mathbb{Z}_p\) und C wählt \(c\drawLeft\mathbb{Z}_p\).
        \item A sendet \(g^a\in\mathbb{G}\) an und erhält \(g^b, g^c\in\mathbb{G}\) von B und C\@.
        B und C senden und empfangen analog.
        \item A berechnet gemeinsamen Schlüssel als \(k= e(g^b, g^c)^a\).
        B und C berechnen analog.
      \end{itemize}
      Correctness folgt aus Bilinearität von \(e\): \(k = e(g^b, g^c)^a = e(g^a, g^c)^b = e(g^a, g^b)^c = e(g, g)^{abc}\), also besitzen alle Parteien nun den gleichen Schlüssel.
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{Boneh-Lynn-Shacham Signaturen}
  \begin{note}
    \xplain{Was sind BLS-Signaturen?}
    \begin{field}
      \emph{Boneh-Lynn-Shacham} Signaturverfahren ist sehr effizientes pairing basiertes Signaturverfahren mit sehr kurzen Signaturen.
      Es hat \emph{Aggregierbarkeit} und \emph{Batch-Verifikation} Eigenschaften.\\
      Seien \(\mathbb{G}\) und \(\mathbb{G}_T\) zwei Gruppen primer Ordnung p, \(g\) Generator von \(\mathbb{G}\).
      Sei \(e\colon\mathbb{G}\times\mathbb{G}\rightarrow{\mathbb{G}_T}\) symmetrisches Pairing und \(H\colon\{0,1\}^*\rightarrow\mathbb{G}\) Hashfunktion.
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon&  x\drawLeft\mathbb{Z}_P, \text{ berechne }g^x\in\mathbb{G}\\
        &\textit{return } (\pk := (g, g^x), \sk := x)\\
        \Sign(\sk, m\in \{0,1\}^*)\rightarrow\ &\sigma := H(m)^x \in \mathbb{G}\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma)\rightarrow\ & e(H(m), g^x) \stackrel{?}{=} e(\sigma, g)\\
      \end{align*}
      Correctness: \(e(H(m), g^x) = e(H(m)^x, g) = e(\sigma, g)\).\\
      Soundness: Wenn \(H\)  als Random Oracle modelliert wird, dann existiert für jeden PPT-Angreifer \(\mathcal{A}\), der die \EUFCMA-Sicherheit des BLS-Signaturverfahrens \(\Sigma = (\Gen, \Sign, \Vfy)\) in Zeit \(t_{\mathcal{A}}\) mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_\mathcal{A}\) bricht, ein PPT-Angreifer \(\mathcal{B}\), der das Computational Diffie-Hellman Problem in \(\mathbb{G}\) löst in Zeit \(t_\mathcal{B} \approx t_\mathcal{A}\) mit einer Erfolgswahrscheinlichkeit von mindestens \(\varepsilon_{\mathcal{B}} \geq \frac{\varepsilon_\mathcal{A}}{q_H}\).\\
      Dabei \(q_H\) Anzahl der Anfragen an das RO, die \(\mathcal{A}\) im \EUFCMA-Experiment stellt.

      %Todo vielleicht beweis in separate Karte, vielleicht aber auch gut so
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} & \text{\tiny{(CDH-Problem)}}& \mathcal{B} & \text{\tiny{(\EUFCMA)}}&\mathcal{A}\\
        &\sendmessageright*{g, g^x, g^y}&\nu \drawLeft \{q,\ldots, q_H\} & \sendmessageright*{\pk = (g, g^x)}&\\
        &&z_{i}\drawLeft\mathbb{Z}_p&\sendmessageleft*{ \text{\tiny{(Orakelanfrage)}}\ m_i}&\\
        &&H(m_{i\neq \nu}) := g^{z_i}&&\\
        &&H(m_\nu) := g^y&\sendmessageright*{H(m_i)}&\\
        &&\sigma_{i\neq\nu} := (g^x)^{z_i}&\sendmessageleft*{ \text{\tiny{(Sign-Anfrage)}}\ m_i}&\\
        &&&\sendmessageright*{\sigma_i}&\\
        &\sendmessageleft*{\sigma^* = g^{xy}}&&\sendmessageleft*{m_\nu = m^*\sigma^*}&\\
      \end{array}
      }\]
      Orakel-Antworten gültig, da \(z_i\) und \(g^y\) zufällig gleichverteilt.\\
      Signaturantworten gültig, da \[e(g, \sigma_i) = e(g, g^{xz_i}) = e(g,g)^{xz_i} = e(g^x, g^{z_i}) = e(g^x, H(m_i))\]
      \(\sigma^*\) Lösung des CDH-Problems \(g^{xy}\) wenn \(m^* = m_\nu\), da dann \(H(m^*) = H(m_\nu) = g^y\) und Verifikationsgleichung
      \[e(\sigma^*, g) = e(H(m^*) = g^y, g^x)\]
      verlangt.
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Was ist das Computational Diffie-Hellman Problem?}
    \begin{field}
      Sei \(\mathbb{G}\) eine Gruppe der Ordnung \(p\) und sei \(g\) ein zufälliger Generator von \(\mathbb{G}\).
      Seien \(x,y\drawLeft\mathbb{Z}_p\).
      Das \emph{Computational Diffie-Hellman} Problem in \(\mathbb{G}\) ist:
      Gegeben \((g,g^x,g^y)\) berechne \(g^{xy}\).
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Wie funktioniert die Aggregierbarkeit bei BLS-Signaturen?}
    \begin{field}
      Sender \({U}_{1},\ldots,{U}_{n}\) verfügen über öffentlichen BLS-Schüssel \(\pk_i = (g, g^{x_i})\) mit geheimen Schlüssel \(\sk_i = x_i\).
      Bevor Signierte Daten an Empfänger \(V\) übertragen werden, werden Signaturen \emph{aggregiert}.
      Dazu berechnet jeder Sender \(U_i\) Signatur \(\sigma_I := H(m_i)^{x_i}\) über Nachricht \(m_i\), sendet Paar \(m_i, \sigma_i\) an \emph{Aggregierer}.
      Aggregierer berechnet eine \emph{aggregierte Signatur}
      \[\sigma := \prod^n_{i=1}\sigma_i\,,\]
      und überträgt diese, zusammen mit Liste der Nachrichten an \(V\).
      Aggregation ist \enquote{öffentliche} Berechnung, also kein Geheimnis benötigt.\\
      Verifizierer \(V\) prüft
      \[e(g,\sigma) \stackrel{?}{=} \prod^n_{i=1}e(H(m_i), g^{x_i})\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Wie funktioniert die Batch-Verifikation von BLS-Signaturen}
    \begin{field}
      \(V\) Empfänger von \(({m}_{1},\sigma_1),\ldots,({m}_{n},\sigma_n)\) eines Absenders \(U\) mit öffentlichen Schlüssel \(\pk = (g, g^x)\).
      Verifizierer berechnet
      \[h := \prod^n_{i=1}H(m_i)\quad\text{und}\quad\sigma :=  \prod^n_{i=1}\sigma_i\]
      und prüft dann
      \[\Vfy(pk, h, \sigma) \stackrel{?}{=} 1\quad\Longleftrightarrow\quad e(g,\sigma) \stackrel{?}{=} e(g^x, h)\]
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Was sind Gruppen-Hashfunktionen?}
  \begin{field}
    Sei \(\ell = \ell(k)\) Polynom im Sicherheitsparameter, \(g\) Generator der Gruppe \(\mathbb{G}\) und \(\kappa\) Funktionsbeschreibung
    Eine \emph{Gruppen-Hashfunktion} für eine Gruppe \(\mathbb{G}\) besteht aus PPT-Algorithmen \((\Gen, \textsf{Eval})\)
    \begin{align*}
      \Gen(g)\drawRight&\ \kappa,\text{ kann probabilistisch sein}\\
      \textsf{Eval}(\kappa, m\in\{0,1\}^\ell)\rightarrow\ & H_{\kappa}(m)\text{, deterministisch,}\\
      &\text{implementiert Hashfunktion } H_{\kappa}\colon\{0,1\}^\ell\rightarrow\mathbb{G}
    \end{align*}
  \end{field}
\end{note}

\subsubsection{Waters-Signaturen}
  \begin{note}
    \xplain{Was sind Programmierbare Hashfunktionen und was sind ihre Sicherheitsanforderungen?}
    \begin{field}
      PHFs sind Gruppenhashfunktionen mit Trapdoor-Eigenschaft.\\
      Gruppen-Hashfunktion \((\Gen, \textsf{Eval})\) ist \((\textcolor{red}v, \textcolor{blue}w, \textcolor{ForestGreen}\gamma)\)-\emph{programmierbare Hashfunktion}, wenn zusätzlich \((\textsf{TrapGen}, \textsf{TrapEval})\) mit folgenden Eigenschaften existieren.
      Seien \(g, h\in\mathbb{G}\) Generatoren einer Gruppe der Ordnung \(p\) und \(m\in\{0,1\}^\ell\).
      \begin{align*}
        \textsf{TrapGen}(g, h)\drawRight\ &(\kappa, \tau),\text{ kann probabilistisch sein.}\\
        & \text{Funktionsbeschreibung perfekt ununterscheidbar von ehrlicher:}\\
        & \kappa_0\drawLeft\Gen(g), (\kappa_1, \tau)\drawLeft\textsf{TrapGen}(g, h)\\
        & \kappa_0 \text{ und }\kappa_1 \text{ identisch gleichverteilt } \forall g,h \text{ Generator}\\
        \textsf{TrapEval}(\tau, m)\rightarrow\ & (a, b)\in\mathbb{Z}^2_p, \text{ deterministisch,}\\
        &\text{sodass }H_{\kappa}(m) = h^{a}g^{b}\\
      \end{align*}
      \enquote{\(a\)-Komponente} ist wohlverteilt, sei \(\pi_a\) Projektion \(\pi_a(a, b) = a\).
      \begin{align*}
        &\forall g, h, \forall \kappa\colon (\kappa, \tau)\drawLeft\textsf{TrapGen}(g, h),\\
        &\forall \textcolor{red}{m^{*}_{1},\ldots,m^{*}_{v}}\in\{0,1\}^\ell\\
        &\forall \textcolor{blue}{{m}_{1},\ldots,{m}_{w}}\in\{0,1\}^\ell
      \end{align*}
      \[
        \Pr{\begin{bmatrix*}\pi_a( \textsf{TrapEval}(\tau,\textcolor{red}{m^*_i})) \equiv 0 \mod p\quad \forall i\in\{1,\ldots,\textcolor{red}{v}\}\\\land\\\pi_a( \textsf{TrapEval}(\tau,\textcolor{blue}{m_i})) \not\equiv 0 \mod p\quad \forall i\in\{1,\ldots,\textcolor{blue}{w}\}\end{bmatrix*}}\geq \textcolor{ForestGreen}{\gamma}\,,
      \]
      Trapdoor \(\tau\) soll es ermöglichen \emph{diskreten Logarithmus} \((a,b)\) von Hashwerten bezüglich der Generatoren \((g, h)\) zu berechnen.\\
      Geforderte \emph{Wohlverteilung} der \(a\)-Komponente stellt eigentliche \enquote{Programmierbarkeit} dar.\\
      Eine Hashfunktion ist \((\textcolor{red}v, \textcolor{blue}w, \textcolor{ForestGreen}\gamma)\)-programmierbar, wenn mit Wahrscheinlichkeit mindestens \(\textcolor{ForestGreen}\gamma\) eintritt, dass für \emph{beliebige} vom Angreifer gewählte Werte \(\textcolor{red}{m^{*}_{1},\ldots,m^{*}_{v}}\) und \(\textcolor{blue}{{m}_{1},\ldots,{m}_{w}}\) gilt, dass
      \begin{itemize}
        \item die \(h\)-Komponente in allen Hashwerten \(H(\textcolor{red}{m^{*}_i}) = h^{a^*_i}g^{b^*_i}\) \enquote{nicht enthalten ist}, also \(a^*_i \equiv 0\mod p\) für alle \(\textcolor{red}{m^{*}_{1},\ldots,m^{*}_{v}}\)
        \item die \(h\)-Komponente in allen Hashwerten \(H(\textcolor{blue}{m_i}) = h^{a_i}g^{b_i}\) \enquote{enthalten ist}, also \(a^*_i \not\equiv 0\mod p\) für alle \(\textcolor{blue}{{m}_{1},\ldots,{m}_{w}}\)
      \end{itemize}
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Beschreibe das Waters Signaturverfahren}
    \begin{field}
      Seien \(\mathbb{G}\) und \(\mathbb{G}_T\) zwei Gruppen primer Ordnung \(p\) und \(g\) ein Generator von \(\mathbb{G}\).
      Sei \(e\colon\mathbb{G}\times\mathbb{G}\rightarrow\mathbb{G}_T\) bilineare Abbildung vom Typ 1.
      Sei \((\Gen, \textsf{Eval})\) eine Gruppen-Hashfunktion, die auf \(\mathbb{G}\) abbildet.
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon& \text{wähle zufällig } g^{\alpha}\drawLeft\mathbb{G}\\
        & e(g, g)^{\alpha} = e(g, g^\alpha)\\
        &\kappa \drawLeft \Gen(g)\text{, beschreibt } H = H_{\kappa}\colon\{0,1\}^\ell\rightarrow\mathbb{G}\\
        &\pk := (g, \kappa, e(g,g)^\alpha)\\
        &\sk := g^\alpha\\
        & \textit{return }(\pk, \sk)\\
        \Sign(\sk, m\in\{0,1\}^\ell)\colon& r\drawLeft \mathbb{Z}_p\\
        & \sigma_1 := g^r \in\mathbb{G},\quad\sigma_2 := g^{\alpha}\cdot H(m)^r \in \mathbb{G}\\
        & \textit{return } \sigma := (\sigma_1, \sigma_2)\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma)\rightarrow\ &e(g,g)^{\alpha}\cdot e(\sigma_1, H(m)) \stackrel{?}{=} e(g, \sigma_2)
      \end{align*}
      Sei die Hashfunktion \(H\), die im Waters-Signaturverfahren verwendet wird eine \((1,q,\gamma)\)-PHF\@.
      Sei \(\mathcal{A}\) PPT-Angreifer, der die \EUFCMA-Sicherheit des Waters-Signaturverfahrens \(\Sigma = (\Gen, \Sign, \Vfy)\) in Zeit \(t_{\mathcal{A}}\) mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_\mathcal{A}\) bricht, mit höchstens \(q\) Signatur-Anfragen.
      Dann existiert ein PPT-Angreifer \(\mathcal{B}\), der das Computational Diffie-Hellman Problem in \(\mathbb{G}\) löst in Zeit \(t_\mathcal{B} \approx t_\mathcal{A}\) mit Erfolgswahrscheinlichkeit \(\varepsilon_{\mathcal{B}} \geq\gamma\cdot{\varepsilon_\mathcal{A}}\).\\
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Beweise die Sicherheit des Waters-Signaturverfahrens}
  \begin{field}
    Siehe Skript S.51ff. %Todo
  \end{field}
\end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Wie ist die PHF von Waters Konstruiert?}
    \begin{field}
      \begin{align*}
        \Gen(g)\colon& {u}_{0},\ldots,{u}_{\ell}\drawLeft\mathbb{G}\\
        &\textit{return }\kappa = (u_0,\ldots,u_\ell)\\
        \textsf{Eval}(\kappa, m = (m_1,\ldots,m_\ell)\in\{0,1\}^\ell)\colon& H_{\kappa}(m) = u_0\prod^\ell_{i=1}u^{m_i}_i \in \mathbb{G}\\
        &\textit{return }H_\kappa(m)\\
      \end{align*}
      Ist eine \((1, q, \gamma)\)-programmierbare Hashfunktion, mit \(\gamma \geq  \frac{1}{8(l+1)q}\,.\)
      \begin{align*}
        \textsf{TrapGen}(g, h)\colon& \hat{a}_{0},\ldots,\hat{a}_{\ell}\drawLeft \{-1,0,1\},\quad \hat{b}_{0},\ldots,\hat{b}_{\ell}\drawLeft\mathbb{Z}_p\\
        & u_i := g^{\hat{b}_i}h^{\hat{a}_i}\quad\forall i \in \{0,\ldots, l\}\\
        & \kappa = (u_0, \ldots, u_\ell)\\
        & \tau = (\hat{a}_{0},\ldots,\hat{a}_{\ell},\hat{b}_{0},\ldots,\hat{b}_{\ell})\\
        & \textit{return } (\kappa, \tau)\\
        \textsf{TrapEval}(\tau, m = (m_1,\ldots,m_\ell)\in\{0,1\}^\ell))\colon& a := \hat{a}_0 + \sum_{i=1}^{\ell} \hat{a}_i\cdot m_i\\
        & b := \hat{b}_0 + \sum_{i=1}^{\ell} \hat{b}_i\cdot m_i\\
        &\textit{return }(a,b)
      \end{align*}
      Correctness: \(H_\kappa(m) = u_0\prod^\ell_{i=1}u^{m_i}_i = g^{\hat{b}_0 + \sum_{i=1}^{\ell} \hat{b}_i\cdot m_i}h^{\hat{a}_0 + \sum_{i=1}^{\ell} \hat{a}_i\cdot m_i} = g^{b}h^a\)\\
      Wohlverteilung der \(a\)-Komponente: Ausnutzen, dass \(a\) Gauß-verteilt in der Nähe von Null ist.
    \end{field}
  \end{note}

\section{MACs}\label{sec:macs}
\subsection{Grundlagen zu MACs}\label{subsec:grundlagen-zu-macs}
  \tags{MAC}
  \begin{note}
    \xplain{Was ist ein MAC}
    \begin{field}
      \emph{Message Authentication Code} ist ein Symmetrisches Primitiv zur Nachrichtenauthentifikation.
      Der gleiche Schlüssel \(\kappa\) wird zum erstellen, sowie überprüfen von Mac-Tags \(t\) verwendet.
      Er besteht aus dem Tripel \(\Pi = (\Gen, \Mac, \Vfy)\)
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) \drawRight& \kappa\\
        \Mac(\kappa, m) \rightarrow& t\\
        \Vfy(\kappa, m, t) \rightarrow&\begin{cases}1, \text{Akzeptiert}\\0, \text{Akzeptiert nicht}\end{cases}
      \end{align*}
      Man unterscheidet zwischen \emph{deterministischen} und \emph{probabilistischen} MACs, je nachdem ob \Mac\ deterministisch oder probabilistisch ist.
      (\Gen\ immer probabilistisch und \Vfy\ immer deterministisch).
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Was ist kanonische Verifikation?}
    \begin{field}
      Für deterministische MACs
      \[\Vfy(\kappa, m, t) := (t \stackrel{?}{=} \Mac(\kappa, m))\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Was sind fixed- und variable-length MACs}
    \begin{field}
      \textbf{Fixed-length MAC}: Alle Nachrichten (für einen Schlüssel) müssen gleiche Länge haben, es gibt also Funktion \(l\), sodass für jedes \(\kappa\rightarrow\Gen(1^k)\) \Mac\ nur für Nachrichten \(m\in\{0,1\}^{\ell(k)}\) definiert ist.\\
      \textbf{Variable-length MAC}: Nachrichten können beliebige Längen haben \(m\in\{0,1\}^*\)
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{Sicherheitsbegriffe für MACs}
  \begin{note}
    \xplain{Wie ist der EUF-CMA-Sicherheitsbegriff für MACs definiert?}
    \begin{field}
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} &  & \textbf{Angreifer } \mathcal{A}\\
        \kappa \drawLeft\Gen(1^k) & &\\
        &\sendmessageleft*{m_1}&\\
        t_1\leftarrow\Mac(\kappa,m_1)&&\\
        &\sendmessageright*{t_1}&\\
        &\cdots&\\
        &\sendmessageleft*{m_q}&\\
        t_q\leftarrow\Mac(\kappa,m_q)&&\\
        &\sendmessageright*{t_q}&\\
        &\sendmessageleft*{(m^*,t^*)}&\\
        \Vfy(\kappa,m^*,t^*)\stackrel{?}{=}1
      \end{array}
      }\]
      (\Gen, \Mac, \Vfy) sicher ist im Sinne von \EUFCMA, falls für alle PPT Angreifer \(\mathcal{A}\) im \EUFCMA-Experiment gilt, dass
      \[
        \Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C} = (m^*,t^*)\colon\Vfy(\kappa,m^*,t^*) = 1\ \land\ m^* \notin \{{m}_{1},\ldots,{m}_{q}\} \right]} \leq \textsf{negl}(k)
      \]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Wann ist ein MAC sEUF-CMA sicher?}
    \begin{field}
      \(\Gen, \Mac, \Vfy\) sicher im Sinne von \textsf{sEUF-CMA}, falls für alle PPT-Angreifer  \(\mathcal{A}\) im \textsf{sEUF-CMA}-Experiment gilt, dass
      \[
        \Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C} = (m^*,t^*)\colon\Vfy(\kappa,m^*,t^*) = 1\ \land\ (m^*, t^*) \notin \{{(m}_{1}, t_1),\ldots,({m}_{q}, t_q)\} \right]} \leq \textsf{negl}(k)
      \]
      Sei \(\Pi = (\Gen, \Mac, \Vfy)\) ein \EUFCMA-sicherer MAC, der kanonische Verifikation verwendet.
      Dann ist \(\Pi\) auch \textsf{sEUF-CMA}-sicher.
    \end{field}
  \end{note}

\subsection{Konstruktion von MACs aus PRFs}\label{subsec:konstruktion-von-macs-aus-prfs}
  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man mithilfe einer PRF einen fixed-length MAC konstruieren?}
    \begin{field}
      Sei \(\text{PRF}\colon\{0,1\}^k\times\{0,1\}^k\rightarrow\{0,1\}^k\) eine Pseudozufallsfunktion.
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\rightarrow\ &\kappa\drawLeft\{0,1\}^k\\
        \Mac(\kappa, m) :=\ & \text{PRF}(\kappa, m)\\
        \Vfy(\kappa, m, t)\colon& \text{kanonisch}
      \end{align*}
      Ist \(\text{PRF}\colon\{0,1\}^k\times\{0,1\}^k\rightarrow\{0,1\}^k\) eine Pseudozufallsfunktion, so ist MAC \(\Pi = (\Gen, \Mac, \Vfy)\) ein \EUFCMA-sicherer fixed-length MAC für Nachrichten der Länge \(k\).
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Beweise die Sicherheit der fixed-length MACs aus PRFs}
  \begin{field}
    Siehe Skript S.58 %Todo
  \end{field}
\end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man einen fixed-length MAC zu einen variable-length MAC erweitern?}
    \begin{field}
      Gegeben kollisionsresistente Hashfunktion \(H\colon\{0,1\}^*\rightarrow\{0,1\}^k\) und \(\Pi' = (\Gen', \Mac', \Vfy')\) ein \EUFCMA-sicherer fixed-length MAC, dann ist \(\Pi = (\Gen, \Mac, \Vfy)\) mit
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) :=\ & \Gen'(1^k)\\
        \Mac(\kappa, m) :=\ & \Mac'(\kappa, H(m))\\
        \Vfy(\kappa, m, t) :=\ & \Vfy'(\kappa, H(m), t)
      \end{align*}
      ein \EUFCMA-sicherer variable-length MAC\@.
    \end{field}
  \end{note}

\subsection{CBC-MAC}\label{subsec:cbc-mac}
\begin{note}
    \xplain{Was ist ein CBC-MAC?}
    \begin{field}
      \emph{Cipher-Block-Chaining-MAC} ist ein fixed-length MAC, der auf Pseudozufallsfunktionen basiert.
      Sei  \(\text{PRF}\colon\{0,1\}^k\times\{0,1\}^k\rightarrow\{0,1\}^k\) eine Pseudozufallsfunktion.
      Dann ist \(\textsf{CBC-MAC} = (\Gen, \Mac, \Vfy)\) für Nachrichten \(m\in\{0,1\}^{\ell\cdot k}\) mit \(m = {m}_{1},\ldots,{m}_{\ell}\) und \(\abs{m_i} = k\) ein \EUFCMA-sicherer fixed-length MAC, wobei
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon& \kappa \drawLeft\{0,1\}^k\\
        \Mac(\kappa, m)\colon& t_0 := 0^k\\ & t_i := \text{PRF}(\kappa, t_{i-1}\oplus m_i)\\
        & \textit{return } t_\ell\\
        \Vfy(\kappa, m, t) = & \begin{cases}0,& \abs{m} \neq \ell \cdot k\\t\stackrel{?}{=}\Mac(\kappa, m),&\text{sonst}\end{cases}
      \end{align*}
    \end{field}
  \end{note}

\subsection{MACs aus Hashfunktionen}\label{subsec:macs-aus-hashfunktionen}
\subsubsection{Merkle-Damgård-Transformation}
  \begin{note}
    \xplain{Wie funktioniert die Merkle-Damgård-Transformation?}
    \begin{field}
      Gegeben eine kollisionsresistente Kompressionsfunktion \(F\colon\{0,1\}^{2n} \rightarrow \{0,1\}^n\), konstruiere kollisionsresistente Hashfunktion \(H\colon\{0,1\}^*\rightarrow\{0,1\}^n\) mit variabler Eingabelänge wie folgt.
      \begin{itemize}
        \item Wähle festen \(\text{IV}\in\{0,1\}^n\), setze \(Z_0 := \text{IV}\)
        \item Teile \(m\) in Blöcke der Länge \(n\) auf, padde ggf.\ letzten Block mit Nullen.
        Füge weiteren Block am Ende an, der als \(n\)-bit String \(\abs{m}\) kodiert.
        Damit ist \(\ell = \lceil\frac{\abs{m}}{m}\rceil + 1\).
        \item \(Z_i := F(Z_{i-1} \Vert m_i)\)
        \item \(H(m) := Z_\ell\)
      \end{itemize}
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Erkläre den Length-Extension-Angriff auf durch MD-Transformation erzeugte Hashfunktionen}
    \begin{field}
      Angreifer kennt einen Hashwert \(H(X_1 \Vert X_2)\) für Nachricht\(X_1\Vert X_2\) und die Länge der Nachricht.
      (Nehme Einfachheit halber an, dass \(X_1\) und \(X_2\) jeweils genau einen Block lang sind.)\\
      Ist es Angreifer möglich, Hashwert für \(H(X_1 \Vert X_2 \Vert X_3 )\) zu berechnen.
      Der Angreifer kann \enquote{internen Zustand} der MD-Transformation nach Hashen von \(X_1\Vert X_2\) wiederherstellen und weiteren Block \(\tilde{X}_3\) anhängen.
      Fügt danach noch neue Gesamtlänge als finalen Block hinzu.
      Finaler Hashwert  \(H(X_1 \Vert X_2 \Vert X_3)\) mit \(X_3 := 2n \Vert \tilde{X}_3\) kann berechnet werden.
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{NMAC}
  \begin{note}
    \xplain{Was ist ein NMAC?}
    \begin{field}
      \enquote{Einfacherer} MAC, \(\Mac(\kappa, m)  = H(\kappa\Vert m)\) angreifbar mit Length-Extension-Angriff.
      Lösung: Ersetze \(m\) durch \(H(m)\), diese Konstruktion dann bereits sicher, bringe aber noch Schlüssel in innerer Hashfunktion unter.\\
      Bezeichne \(H_\kappa(m)\) eine \emph{secretly keyed} Hashfunktion, wobei \(H\) Merkle-Damgård-Transformation nutzt und in dieser IV auf geheimen Wert \(\kappa\) gesetzt ist.\\
      Sei \(H\) Hashfunktion, die Merkle-Damgård-Transformation der Kompressionsfunktion \(F\) verwendet.
      \(\textsf{NMAC} = (\Gen, \Mac, \Vfy)\) für Nachrichten \(m\in\{0,1\}^*\) wie folgt definiert
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon& \kappa := (\kappa_1,\kappa_2) \drawLeft \{0, 1\}^k \times \{0,1\}^k\\
        \Mac(\kappa, m) :=\ & F(\kappa_1\Vert H_{\kappa_2}(m))\\
        \Vfy(\kappa, m, t)\colon\ & \text{kanonisch}
      \end{align*}
      Ist \(H\) kollisionsresistente Hashfunktion und kann Kompressionsfunktion \(F\) in \(H\) als sicherer fixed-length MAC betrachtet werden kann, ist NMAC ein sicherer variable-length MAC\@.
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{HMAC}
  \begin{note}
    \xplain{Was sind HMACs?}
    \begin{field}
      Problem bei NMACs: IV muss auf \(\kappa_2\) gesetzt werden, damit kann \(H\) nicht mehr als Black-Box (quasi Orakel) eingesetzt werden.\\
      Lösung: Angepasste Variante des NMACs, \emph{keyed-hash MAC} (HMAC), verwenden.
      Sei \(H\colon\{0,1\}^*\rightarrow\{0,1\}^k\) Hashfunktion und \(\text{opad}, \text{ipad}\in \{0,1\}^k\) zwei Konstanten.
      \(\textsf{HMAC} = (\Gen, \Mac, \Vfy)\) für Nachrichten \(m\in\{0,1\}^*\) wie folgt definiert
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon& \kappa\drawLeft\{0,1\}^k\\
        \Mac(\kappa, m) :=\ &H((\kappa\oplus\text{opad})\Vert H((\kappa\oplus\text{ipad})\Vert m))\\
        \Vfy(\kappa, m, t)\colon& \text{kanonisch}
      \end{align*}
      NMAC Schlüssel werden durch Konstanten \(\text{opad}, \text{ipad}\) erzeugt:
      \[\kappa_1 := F(\text{IV}\Vert\kappa\oplus\text{opad})\quad \kappa_2 := F(\text{IV}\Vert\kappa\oplus\text{ipad})\]
      HMAC bietet gleiche Sicherheit wie NMAC, wenn durch \(F\) generierte Schlüssel \(\kappa_1, \kappa_2\) genauso gut wie die im Original-NMAC gewählten Schlüssel.\\
      \(G(\kappa) := F(\text{IV}\Vert\kappa\oplus\text{opad})\Vert F(\text{IV}\Vert\kappa\oplus\text{ipad}) = \kappa_1\Vert\kappa_2\).
      Ist \(H\) kollisionsresistente Hashfunktion und kann die Kompressionsfunktion \(F\) in \(H\) als sicherer fixed-length MAC betrachtet werden und ist \(G\) ein Pseudo-Random-Generator, so ist HMAC ein sicherer variable-length MAC\@.
    \end{field}
  \end{note}

\section{Verschlüsselung}\label{sec:verschluesselung}
\subsection{Symmetrische Verschlüsselung}\label{subsec:symmetrische-verschluesselunng}
  \tags{Verschlüsselung Symmetrische}
\subsubsection{Grundlagen zu Symmetrischer Verschlüsselung}
  \begin{note}
    \xplain{Was ist ein SKE-Schema}
    \begin{field}
      Ein \emph{secret-key encryption scheme} (SKE-Schema) ist ein Tripel \(\textsf{SKE} = (\Gen, \Enc, \Dec)\), von PPT-Algorithmen
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) \rightarrow\ &\kappa\\
        \Enc(\kappa, m) \rightarrow\ & c\\
        \Dec(\kappa, c) \rightarrow\ & m \text{ oder } \bot
      \end{align*}
      Man fordert Korrektheit:
      \[\forall\kappa\leftarrow\Gen(1^k)\forall m\in M \colon \Dec(\kappa, \Enc(\kappa, m)) = m\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Was ist das IND Angreiferziel für SKE-Schemata?}
    \begin{field}
      \emph{Indistinguishably}, also Ziel des Angreifers die Chiffrate zu zwei (selbst gewählten) Klartexten unterscheiden, also nicht-vernachlässigbar besser als \enquote{Raten}.
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Erkläre IND-CPA für SKE-Schemata}
    \begin{field}
      \textsf{CPA} - \emph{chosen-plaintext-attack}: Der Angreifer hat Zugriff auf Verschlüsselungsorakel (Von \(\mathcal{C}\) implementiert)
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} && \mathcal{A} && \textbf{Orakel } \mathcal{O}\\
        \kappa \leftarrow\Gen(1^k) &&&&\\
        b \drawLeft \{0,1\}&&&&\\
        &\sendmessageleft*{(m_0,m_1)}&&\sendmessageright*{m_i}&\\
        c^*\leftarrow\Enc(\kappa,m_b)&&&&c_i\leftarrow\Enc(\kappa, m_i)\\
        &\sendmessageright*{c^*}&&\sendmessageleft*{c_i}&\\
        &\sendmessageleft*{b'}&&\text{\tiny{(Anfragen jederzeit möglich)}}&\\
        b\stackrel{?}{=}b'&&&&\\
      \end{array}
      }\]
      Ein SKE-Schema\textsf{SKE} ist \INDCPA-sicher, falls für alle PPT \(\mathcal{A}\) im \INDCPA-Experiment für SKE-Schemata gilt, dass
      \[\Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(1^k) = b'\colon b= b' \land \abs{m_0} = \abs{m_1}\right]}\leq \frac{1}{2} + \textsf{negl}(k)\,.\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Erkläre IND-CCA2 für SKE-Schemata}
    \begin{field}
      \textsf{CCA2} - \emph{(adaptiv)-chosen-ciphertext-attack}: Angreifer hat zusätzlich Zugriff auf Entschlüsselungsorakel
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} && \mathcal{A} && \textbf{Orakel } \mathcal{O}\\
        \kappa \leftarrow\Gen(1^k) &&&&\\
        b \drawLeft \{0,1\}&&&&\\
        &\sendmessageleft*{(m_0,m_1)}&&\sendmessageright*{m_i \color{red}\text{ oder } c_j}&c_i\leftarrow\Enc(\kappa, m_i)\\
        c^*\leftarrow\Enc(\kappa,m_b)&&&&\text{\color{red}oder}\\
        &\sendmessageright*{c^*}&&\sendmessageleft*{c_i \color{red}\text{ oder } m_j}&\color{red}m_j\leftarrow\Dec(\kappa, c_j)\\
        &\sendmessageleft*{b'}&&\text{\tiny{(Anfragen jederzeit möglich)}}&\\
        b\stackrel{?}{=}b'&&&&\\
      \end{array}
      }\]
      Ein SKE-Schema \textsf{SKE} ist \INDCCA-sicher, falls für alle PPT \(\mathcal{A}\) im \INDCCA-Experiment für SKE-Schemata gilt, dass
      \[\Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(1^k) = b'\colon b= b' \land \abs{m_0} = \abs{m_1}\textcolor{red}{\land\ \forall j\colon c_j\neq c^*}\right]}\leq \frac{1}{2} + \textsf{negl}(k)\,.\]
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{IND-CCA2-Sichere SKE-Schemata}
  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man ein IND-CCA2 sicheres SKE-Schema konstruieren?}
    \begin{field}
      Idee: \INDCPA-sicheres SKE-Schema so modifiziert, dass Angreifer nicht selbst in
      der Lage ist, frische Chiffrate zu erzeugen, also gezwungen wird, alle Chiffrate beim Verschlüsselungsorakel anzufragen.
      Sorgt dafür, dass er zu allen Chiffraten, die er kennt, bereits den zugehörigen Klartext kennt.\\
      Grundidee der Konstruktion ist, Klartext zunächst mit dem \INDCPA-sicheren SKE-Schema zu verschlüsseln und das entstehende Chiffrat mit einem MAC zu authentifizieren.\\
      Ist \(\textsf{SKE}' = (\Gen', \Enc', \Dec')\) \INDCPA-sicheres SKE-Schema, ist \(\Pi = (\Gen_\Pi, \Mac, \Vfy)\) ein \EUFCMA-sicherer MAC mit eindeutigen Tags, dann ist SKE-Schema, beschrieben durch \(\textsf{SKE} = (\Gen, \Enc, \Dec)\) mit
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) :=\ &(\kappa_1, \kappa_2)  = (\Gen'(1^k), \Gen_{\Pi}(1^k))\\
        \Enc(\kappa, m) :=\ & (c', t') \text{ mit }c'\leftarrow\Enc'(\kappa_1)\text{ und }t\leftarrow\Mac(\kappa_2, c')\\
        \Dec(\kappa, (c', t)) :=\ & \begin{cases}\Dec'(\kappa_1,c'),&\text{falls }\Vfy(\kappa_2, c', t)\\\bot,&\text{sonst}\end{cases}
      \end{align*}
      ist \INDCCA-sicher.
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{Authentifizierte Verschlüsselung}
  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man mit SKE-Schema und MAC authentifizierte Verschlüsselung erreichen?}
    \begin{field}
      Nehme als Bausteine \INDCPA-sicheres symmetrisches Verschlüsselungsverfahren und einen \EUFCMA-sicheren MAC\@.
      Ziel der Konstruktion ist Verfahren, das Nachrichten sowohl verschlüsselt, als auch authentifiziert.\\
      \textbf{\color{ForestGreen} Encrypt-Then-Mac}: Verschlüssele Nachricht mittels \(c\leftarrow \Enc(\kappa_1, m)\) berechne \(t \leftarrow \Mac(\kappa_2, c)\).
      Chiffrat besteht dann aus \(c\) und \(t\).
      Dieses Verfahren ist \INDCCA\ und \EUFCMA\ sicher.\\
      \textcolor{gray}{Sicherheit nur gegeben, wenn zwei \emph{unterschiedliche} Schlüssel verwendet werden.}\\
      \textbf{\color{red} Encrypt-And-Mac}: Chiffrat besteht aus normalen Chiffrat \(c\) und Tag \(t\) von \(m\).
      Sicheres MAC-Verfahren muss Nachricht nicht unbedingt geheim halten.\\
      \textbf{\color{red}Mac-Then-Encrypt}: \(t \leftarrow \Mac(\kappa_2, m),\quad c\leftarrow\Enc(\kappa_1(m,t))\), nicht beweisbar sicher, da Angreifer modifizierte Chiffrate beim Entschlüsselungsorakel anfragen kann, und so testen, ob diese gültig sind.
    \end{field}
  \end{note}

\subsection{Asymmetrische Verschlüsselung}\label{subsec:asymmetrische-verschluesselung}
  \tags{Verschlüsselung Asymmetrische}
\subsubsection{Grundlagen zu Asymmetrischer Verschlüsselung}
  \begin{note}
    \xplain{Was ist ein PKE-Schema?}
    \begin{field}
      Ein \emph{public-key encryption scheme} ist ein Tripel \(\textsf{PKE} = (\Gen, \Enc, \Dec)\) von PPT-Algorithmen
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) \rightarrow\ &(\pk, \sk)\\
        \Enc(\pk, m) \rightarrow\ &c\\
        \Dec(\sk, c) \rightarrow\ &m \text{ (oder \(\bot\), falls \(c\) kein gültiges Chiffrat ist)}
      \end{align*}
      Man fordert Korrektheit:
      \[\forall(\pk, \sk)\leftarrow\Gen(1^k)\forall m\in M \colon \Dec(\sk, \Enc(\pk, m)) = m\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Erkläre IND-CPA für PKE-Schemata}
    \begin{field}
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} && \textbf{Angreifer }\mathcal{A}\\
        (\pk, \sk) \leftarrow\Gen(1^k) &&\\
        b \drawLeft \{0,1\}&&\\
        &\sendmessageright*{\pk}&\\
        &\sendmessageleft*{(m_0,m_1)}&\\
        c^*\leftarrow\Enc(\pk,m_b)&&\\
        &\sendmessageright*{c^*}&\\
        &\sendmessageleft*{b'}&\\
        b\stackrel{?}{=}b'&&\\
      \end{array}
      }\]
      Kein Verschlüsselungsorakel benötigt.\\
      Ein PKE-Schema\textsf{PKE} ist \INDCPA-sicher, falls für alle PPT \(\mathcal{A}\) im \INDCPA-Experiment für PKE-Schemata gilt, dass
      \[\Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(1^k) = b'\colon b= b' \land \abs{m_0} = \abs{m_1}\right]}\leq \frac{1}{2} + \textsf{negl}(k)\,.\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Erkläre IND-CCA2 für PKE-Schemata}
    \begin{field}
      Angreifer darf Enschlüsselungsanfragen an Orakel, von \(\mathcal{C}\) implementiert, stellen.
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} && \mathcal{A} && \color{red}\textbf{Orakel } \mathcal{O}\\
        (\pk, \sk) \leftarrow\Gen(1^k) &&&&\\
        b \drawLeft \{0,1\}&&&&\\
        &\sendmessageright*{\pk}&\\
        &\sendmessageleft*{(m_0,m_1)}&&\sendmessageright*{\color{red}c_j}&\\
        c^*\leftarrow\Enc(\pk,m_b)&&&&\color{red}m_j\leftarrow\Dec(\sk, c_j)\\
        &\sendmessageright*{c^*}&&\sendmessageleft*{\color{red}m_j}&\\
        &\sendmessageleft*{b'}&&\text{\tiny{(Anfragen jederzeit möglich)}}&\\
        b\stackrel{?}{=}b'&&&&\\
      \end{array}
      }\]
      Ein PKE-Schema \textsf{PKE} ist \INDCCA-sicher, falls für alle PPT \(\mathcal{A}\) im \INDCCA-Experiment für PKE-Schemata gilt, dass
      \[\Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(1^k) = b'\colon b= b' \land \abs{m_0} = \abs{m_1}\textcolor{red}{\land\ \forall j\colon c_j\neq c^*}\right]}\leq \frac{1}{2} + \textsf{negl}(k)\,.\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Kann man mit Encrypt-Then-Sign IND-CCA2-sicheres PKE-Schema konstruieren?}
    \begin{field}
      Beim analogen Vorgehen zu Encrypt-Then-Mac im asymmetrischen Fall (Encrypt-Then-Sign) verschlüsselt man die Nachricht mit dem \pk\ des Empfängers und signiert sie mit dem \sk\ des Senders.
      Allerdings ist dieses Vorgehen anfällig gegen eine Variante des Man-in-the-Middle Angriffs:
      \begin{enumerate}
        \item Alice schickt ihr Chiffrat \(c\) und die von ihr erstellte Signatur \(\sigma\) an Bob
        \item Mallory fängt \(c, \sigma\) ab und ersetzt die Signatur \(\sigma\) durch eine neue Signatur \(\sigma'\) , die sie mit ihrem eigenen \sk\ erstellt hat
        \item Bob erhält nun \(c, \sigma'\) und denkt, das Chiffrat stammt von Mallory
      \end{enumerate}
      Problem: Bei PKE-Schemata ist jedem erlaubt eine Nachricht mit dem öffentlichen Schlüssel zu verschlüsseln.
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{Signcryption}
  \begin{note}
    \xplain{Was ist Signcryption?}
    \begin{field}
      \emph{Signcryption} bezeichnet asymmetrische Variante von authentifizierter Verschlüsselung.
      Sichere Möglichkeiten:\\
      \textbf{Encrypt-Then-Sign}: Verschlüsselt Nachricht zuerst und erstellt danach Signatur \(\sigma\) des Chiffrats \(c\), ist das Verfahren sicher, wenn das PKE-Schema \INDCCA-sicher und das Signaturverfahren \textsf{sEUF-CMA}-sicher ist.\\
      \textbf{Sign-Then-Encrypt}: Generiert zuerst Signatur \(\sigma\), dann das Chiffrat zu \(m, \sigma\), ist das Gesamtverfahren sicher, wenn das PKE-Schema \INDCCA-sicher und das Signaturverfahren \EUFCMA-sicher ist.\\
      Daher meist Sign-then-Encrypt Ansatz gewählt, da Signaturverfahren nur geringere Sicherheitseigenschaften erfüllen muss.
    \end{field}
  \end{note}

\subsubsection{Naor-Yung-Konstruktion}
  \begin{note}
    \xplain{Was ist eine NP-Sprache?}
    \begin{field}
      Komplexitätsklasse \textsf{NP} enthält alle Sprachen, die von nicht-deterministischen Turing-Maschinen in pol.\ Zeit akzeptiert werden.
      Eine Sprache \(\mathcal{L}\) ist genau dann in \textsf{NP}, wenn es eine Relation \(\mathcal{R}_\mathcal{L}\subseteq \mathcal{L}\times\{0,1\}^*\) mit \(\mathcal{R}_\mathcal{L} \in \textsf{P}\) gibt mit
      \[x \in \mathcal{L} \Longleftrightarrow \exists w\colon(x, w)\in\mathcal{R}_\mathcal{L}\,.\]
      Desweiteren muss \(\abs{w}\) beschränkt durch \(p(\abs{x})\) sein.
      Nenne \(w\) \emph{Zeuge} und \(\mathcal{R}_\mathcal{L}\) \emph{Zeugenrelation}.
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Was ist ein (SS-)NIZK}
    \begin{field}
      Sei \(\mathcal{L}\in\textsf{NP}\) eine Sprache mit PPT-Zeugenrelation \(\mathcal{R}\).
      Ein \emph{Simulation-Sound Non-Interactive Zero-Knowledge Proof System} (SS-NIZK) für \(\mathcal{L}\) besteht aus drei Algorithmen:
      \begin{align*}
        \textsf{Setup}(1^k) \rightarrow\ &\textsf{CRS}\text{, Common Reference String}\\
        \textsf{Prove}(\textsf{CRS}, x, w) \rightarrow\ & \pi \text{, Beweis}\\
        \textsf{Verify}(\textsf{CRS}, x, \pi) \rightarrow\ &\{0, 1\}
      \end{align*}
      Es werden folgende Eigenschaften gefordert:\\
      \textbf{Vollständigkeit} \textsf{Prove} generiert im Sinne von \textsf{Verify} korrekte Beweise.\\
      \textbf{Zero-Knowledge} Es existiert PPT-Algorithmus \textsf{Sim}, der, bei Eingabe \(1^k\) , einen Common
      Reference String \(\textsf{CRS}'\), und bei Eingabe \(x\), einen Beweis \(\pi'\) ausgibt.\\
      Sowohl \(\textsf{CRS}'\) als auch \(\pi'\) nicht von echten, mittels \textsf{Setup} bzw.\ \textsf{Prove} generierten Common Reference Strings bzw.\ Beweisen zu unterscheiden.\\
      \textbf{(Simulation-)Soundness} Schwierig, einen im Sinne von \textsf{Verify} korrekten Beweis \(\pi\) für eine falsche Aussage \(x\in\mathcal{L}\) zu finden (Soundness).\\
      Gilt selbst dann, wenn \(\textsf{CRS}\) von Sim generiert wurde, und schon ein von Sim generierter Beweis für ein vom Angreifer gewähltes \(x\) vorliegt.\\
      Angreifer ist damit nicht in der Lage, \emph{anderen} Beweis der Verifiziert zu finden (Simulation-Soundness).
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Wie funktioniert die Naor-Yung-Konstruktion?}
    \begin{field}
      Sei \(\textsf{PKE}_\textsf{CPA} = (\Gen_\textsf{CPA}, \Enc_\textsf{CPA}, \Dec_\textsf{CPA})\) \INDCPA-sicheres PKE-Schema.
      Definiere Sprache \(\mathcal{L}_{\text{NY}}\) wie folgt
      \[\mathcal{L}_{\text{NY}} := \{(\pk_1, \pk_2, c_1, c_2) \vert \exists m, r_1, r_2\colon c_1 = \Enc(\pk_1, m;r_1)\land c_2 = \Enc(\pk_2, m;r_2)\}\]
      Elemente von \(\mathcal{L}_\text{NY}\) beschreiben Paare von Chiffraten derselben Nachricht.
      Zugehörige Zeugen der Form \((m, r_1, r_2)\).
      Für Naor-Yung-Schema wird SS-NIZK für \(\mathcal{L}_\text{NY}\) benötigt.
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}c@{}l@{}}
        \Gen_\text{NY}(1^k)\colon &\qquad\ & \Enc_\text{NY}(\pk, m)\colon&\qquad\ & \Dec_\text{NY}(\sk, c)\colon\\
        \cline{1-1}\cline{3-3}\cline{5-5}&&&&\\
        (\pk_1, \sk_1) \leftarrow \Gen_\textsf{CPA}(1^k)&&\text{Parse}(\pk_1, \pk_2, \textsf{CRS}) := \pk&&\text{Parse}(\pk, \sk_1, \textsf{CRS}) := \sk\\
        (\pk_2, \sk_2) \leftarrow \Gen_\textsf{CPA}(1^k)&&c_1 \leftarrow \Enc_\textsf{CPA}(\pk_1, m;r_1)&&\text{Parse}(\pk_1, \pk_2, \textsf{CRS}) := \pk\\
        \textsf{CRS} \leftarrow \textsf{Setup}(1^k)&&c_2 \leftarrow \Enc_\textsf{CPA}(\pk_2, m;r_1)&&\text{Parse}(c_1, c_2, \pi) := c\\
        \pk := (\pk_1, \pk_2, \textsf{CRS})&&x := (\pk_1, \pk_2, c_1, c_2)&&x := (\pk_1, \pk_2, c_1, c_2)\\
        \sk := (\pk, \sk_1)&&w := (m, r_1, r_2)&&m \leftarrow \Dec_\textsf{CPA}(\sk_1, c_1)\\
        \textit{return }(\pk, \sk)&&\pi \leftarrow \textsf{Prove}(\textsf{CRS}, x, w)&&\text{If }\textsf{Verify}(\textsf{CRS}, x, \pi) \stackrel{?}{=} 0 \textit{ return } \bot\\
        &&\textit{return } c := (c_1,c_2, \pi)&&\text{Else }\textit{return }m\\
      \end{array}
      }\]
      Nachricht \(m\) wird zwei Mal, unter verschiedenen öffentlichen Schlüsseln \(\pk_1\) und \(\pk_2\) verschlüsselt.
      Chiffrat wird mit Beweis versehen, dass wirklich zweimal dieselbe Nachricht verschlüsselt wurde.\\
      Ist verwendetes Beweissystem SS-NIZK und verwendetes PKE-Schema \(\textsf{PKE}_\textsf{CPA}\) \INDCPA, ist \(\textsf{PKE}_\text{NY}\) \INDCCA-sicher.
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Beweise die Sicherheit der Naor-Yung Konstruktion}
  \begin{field}
    Siehe Skript S.73ff. %Todo
  \end{field}
\end{note}

\subsubsection{Identitätsbasierte Verschlüsselung}
  \begin{note}
    \xplain{Was ist IBE?}
    \begin{field}
      Identitätsbasierte Verschlüsselung, es genügt Identität des Empfängers zu kennen um Nachrichten an diesen zu verschlüsseln.
      Jeder Benutzer erhält user secret key \usk\  für seine Identität, dieser wird mit master secret key \msk\ erstellt, welcher nicht von einer Identität abhängt.\\
      Ein IBE-Schema \(\textsf{IBE}\) mit Nachrichtenraum \(\mathcal{M}_i\) und Identitätsraum \(\mathcal{ID}_k\) besteht aus
      \begin{align*}
        \Gen(1^k) \rightarrow\ & (\mpk, \msk)\\
        \Ext(\msk, \id) \rightarrow\ & \usk_{\id}\\
        \Enc(\mpk, \id, m) \rightarrow\ & c\\
        \Dec(\usk_\id, c) \rightarrow\ & m \in \mathcal{M} \cup \{\bot\}
      \end{align*}
      Fordern Korrektheit im Sinne, dass
      \begin{align*}
          &\forall k\in\mathbb{N}, m\in\mathcal{M}_k, \id\in\mathcal{ID}_k\\&\forall(\mpk, \msk) \leftarrow \Gen(1^k), \usk_\id\leftarrow \Ext(\msk, \id), c \leftarrow \Enc(\msk, \id, m)\colon\\&\Dec(\usk_\id) = m
      \end{align*} gilt
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Was ist IBE-IND-CPA?}
    \begin{field}
      \INDCPA für IBE-Schemata.\\
      Es muss garantiert sein, dass Wissen um einen user secret key \(\usk_\id\) nicht ermöglicht, für \(\id' \neq \id\) verschlüsselte Nachrichten zu entschlüsseln.
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} && \mathcal{A} && \textbf{Orakel } \mathcal{O}\\
        b \drawLeft \{0,1\}&&&&\\
        (\mpk, \msk) \leftarrow\Gen(1^k) &&&&\\
        &\sendmessageright*{\mpk}&\\
        &\sendmessageleft*{(\id^*, m_0, m_1)}&&\sendmessageright*{\id_j}&\\
        c^*\leftarrow\Enc(\mpk, \id^*, m_b)&&&&\usk_{\id_j}\leftarrow\Ext(\msk, \id_j)\\
        &\sendmessageright*{c^*}&&\sendmessageleft*{\usk_{\id_j}}&\\
        &\sendmessageleft*{b'}&&\text{\tiny{(Anfragen jederzeit möglich)}}&\\
        b\stackrel{?}{=}b'&&&&\\
      \end{array}
      }\]
      Ein IBE-Schema \(\textsf{IBE} = \Gen, \Ext, \Enc, \Dec\) ist \INDCPA-sicher, falls für alle PPT \(\mathcal{A}\) im \INDCPA-Experiment für IBE-Schemata gilt, dass
      \[\Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(1^k) = b'\colon b= b' \land \abs{m_0} = \abs{m_1}{\land \id^*\neq \id_j \forall j}\right]}\leq \frac{1}{2} + \textsf{negl}(k)\,.\]
      Diese Definition heißt \textsf{IBE-IND-CPA}, da \(\mathcal{A}\) kein Entschlüsselungsorakel(für Chiffrate für die Zielidentität \(\id^*\)) erhält.
    \end{field}
  \end{note}
  
  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man die IBE-IND-CPA definition Abschwächen?}
    \begin{field}
      \emph{selective}-ID-INDCPA, also mit \textsf{IBE-SID-IND-CPA}.
      Unterschied zu \textsf{ IBE-IND-CPA} ist, dass Angreifer \(\mathcal{A}\) sich auf Zielidentität \(\id^*\) festlegen muss, \emph{bevor} er den \mpk\ gesehen hat.\\
      \[\boxed{
      \begin{array}{@{}l@{}c@{}l@{}c@{}l@{}}
        \textbf{Challenger } \mathcal{C} && \mathcal{A} && \textbf{Orakel } \mathcal{O}\\
        b \drawLeft \{0,1\}&&&&\\
        &\color{red}\sendmessageleft*{\id^*}&&&\\
        (\mpk, \msk) \leftarrow\Gen(1^k) &&&&\\
        &\sendmessageright*{\mpk}&\\
        &\sendmessageleft*{(m_0, m_1)}&&\sendmessageright*{\id_j}&\\
        c^*\leftarrow\Enc(\mpk, \id^*, m_b)&&&&\usk_{\id_j}\leftarrow\Ext(\msk, \id_j)\\
        &\sendmessageright*{c^*}&&\sendmessageleft*{\usk_{\id_j}}&\\
        &\sendmessageleft*{b'}&&\text{\tiny{(Anfragen jederzeit möglich)}}&\\
        b\stackrel{?}{=}b'&&&&\\
      \end{array}
      }\]
      Ein IBE-Schema \(\textsf{IBE} = \Gen, \Ext, \Enc, \Dec\) ist \INDCPA-sicher, falls für alle PPT \(\mathcal{A}\) im \textsf{IBE-SID-IND-CPA}-Experiment gilt, dass
      \[\Pr{\left[\mathcal{A}^\mathcal{C}(1^k) = b'\colon b= b' \land \abs{m_0} = \abs{m_1}{\land \id^*\neq \id_j \forall j}\right]}\leq \frac{1}{2} + \textsf{negl}(k)\,.\]
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man aus einem IBE-Schema und einen Einmalsignaturverfahren ein IND-CCA2-sicheres PKE-Schema konstruieren?}
    \begin{field}
      Mithilfe der Canetti-Halevi-Katz Konstruktion.\\
      Sei \(\IBE = (\Gen_\IBE, \Ext_\IBE, \Enc_\IBE, \Dec_\IBE)\) ein \textsf{IBE-SID-IND-CPA} sicheres IBE-Schema und \(\Sigma = (\Gen_S, \Sign_S, \Vfy_S)\) ein \textsf{sEUF-1-CMA}-sicheres IBE-Schema.\\
      Dann ist \(\Gen, \Enc, \Dec\) ein \INDCCA-sicheres PKE-Schema.
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon&(\mpk, \msk) \leftarrow \Gen_{\IBE}(1^k)\\
        & (\pk, \sk) := (\mpk, \msk)\\
        \Enc(\pk, m)\colon& (\pk_S, \sk_S)\leftarrow \Gen_{S}(1^k)\\
        &\tilde{c} \leftarrow \Enc_{\IBE}(\pk, \pk_s, m)\\
        & \sigma \leftarrow \Sign_S(\sk_S, \tilde{c})\\
        & c := (\tilde{c}, \pk_S, \sigma)\\
        \Dec(\sk, c)\colon & \text{If }\Vfy_S(\pk_S, \tilde{c}, \sigma)\stackrel{?}{=} 0 \textit{ return } \bot\\
        & \usk_{\pk_S} \leftarrow \Ext_{\IBE}(\sk, \pk_S)\\
        & m \leftarrow \Dec_{\IBE}(\usk_{\pk_S}, \tilde{c})
      \end{align*}
      Nachricht \(m\) wird also verschlüsselt unter der Identität des frisch erzeugten öffentlichen Schlüssels des Signaturverfahrens.\\
      Deshalb müssen alle öffentlichen Schlüssel von \(\Sigma\) im Identitätsraum \(\mathcal{ID}\) von \IBE enthalten sein.
    \end{field}
  \end{note}

\begin{note}
  \xplain{Beweise die Sicherheit der Canetti-Halevi-Katz Konstruktion}
  \begin{field}
    Siehe Skript S.78f. %Todo
  \end{field}
\end{note}
  
  \begin{note}
    \xplain{Wie kann man ein IBE-Schema zu einem EUF-CMA-sicheren Signaturverfahren transformieren?}
    \begin{field}
      Mit Naor-Transformationen:\\
      Sei \(\IBE = \Gen_{IBE}, \Ext, \Enc, \Dec\) ein \INDCPA-sicheres IBE-Schema mit Nachrichtenraum \(\mathcal{M}_\IBE\) und Identitätsraum \(\mathcal{ID}\).\\
      Konstruiere \EUFCMA-sicheres Signaturverfahren \(\Sigma = \Gen, \Sign, \Vfy\) mit Nachrichtenraum \(\mathcal{M}_{\Sigma} := \mathcal{ID}\) wie folgt:
      \begin{align*}
        \Gen(1^k)\colon& (\mpk, \msk) \rightarrow \Gen_{\IBE}(1^k)\\
        & (\pk, \sk) := (\mpk, \msk)\\
        \Sign(\sk, m)\colon& \usk_m \leftarrow \Ext(\sk, m)\\
        & \sigma := \usk_m\\
        \Vfy(\pk, m, \sigma)\colon& r \drawLeft \mathcal{M}_{\IBE}\\
        & c \leftarrow \Enc(\pk, m, r)\\
        & \textit{return } \Dec(\sigma, c) \stackrel{?}{=} r\\
      \end{align*}
    \end{field}
  \end{note}

  \begin{note}
    \xplain{Beweise die EUF-CMA-Sicherheit des durch Naor-Konstruktion aus IBE-Schema gewonnenen verfahren}
    \begin{field}
      Beweisidee: Da Signaturen \(\sigma_i = \usk_{m_i}\) user secret keys zu den Identitäten \(m_i\) sind, ist gültige Fälschung \(\sigma^*\) user secret key \(\usk_{m^*}\) zur Challenge-Identität \(m^*\).\\
      \(\mathcal{B}\) kann sich also Challenge Chiffrat mithilfe der gefälschten Signatur Entschlüsseln.
      Siehe Skript S.80f. %Todo
    \end{field}
  \end{note}
\end{document}